[
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/617799-ee-uu-reclama-respeto-al-voto-en-guatemala", "titulo": "EE.UU. reclama respeto al voto en Guatemala", "cuerpo": "El subsecretario de Asuntos del Hemisferio Occidental del Departamento de Estado de Estados Unidos, Brian Nichols, difundi\u00f3 un comunicado de la embajada de su pa\u00eds en Guatemala que hace un fuerte llamado a que cesen los ataques contra el presidente electo Bernardo Ar\u00e9valo: \"EE.UU. rechaza los continuos y atroces intentos de socavar la democracia en Guatemala. Estas acciones amenazan la estabilidad no s\u00f3lo de Guatemala sino de la regi\u00f3n en su conjunto. El pueblo de Guatemala ha hablado. Las instituciones guatemaltecas deben respetar su voluntad\".\u00a0El comunicado de la legaci\u00f3n diplom\u00e1tica explica que Washington tomar\u00e1 acciones \"para imponer restricciones de visa a 11 personas por socavar la democracia y el Estado de derecho\" en Guatemala. \"Con esto, el total de recientes restricciones de visas bajo esta norma alcanza 25 y EE.UU. continuar\u00e1 tomando acciones para imponer tales restricciones a individuos adicionales que contin\u00faan socavando la democracia de Guatemala\", a\u00f1ade la declaraci\u00f3n.\"Estados Unidos rechaza inequ\u00edvocamente los esfuerzos continuos y descarados para socavar la transici\u00f3n pac\u00edfica del poder al presidente electo Bernardo Ar\u00e9valo. Esto incluye los planes de funcionarios del Ministerio P\u00fablico de presentar cargos contra el presidente electo Ar\u00e9valo y la vicepresidente electa Herrera, as\u00ed como miembros del partido Semilla y otros miembros de la oposici\u00f3n\", continua el texto.El ataque de la fiscal\u00edaEl Ministerio P\u00fablico (Fiscal\u00eda) guatemalteco anunci\u00f3 este jueves que pedir\u00e1 el retiro de la inmunidad para Ar\u00e9valo de Le\u00f3n y su vicepresidenta, Karin Herrera, por un supuesto caso de da\u00f1os contra el patrimonio de la universidad estatal, acus\u00e1ndolos de participar en 2022 en la toma a la fuerza de un campus universitario. Por este mismo caso, la excandidata a diputada del partido Semilla, Marcela Blanco, fue capturada y se emiti\u00f3 orden de captura contra otras 25 personas, entre ellos exfuncionarios, pol\u00edticos, estudiantes y profesores universitarios.El Ministerio P\u00fablico, bajo la direcci\u00f3n de la fiscal general, Consuelo Porras Argueta, ha sido fuertemente criticado en Guatemala y en el exterior en los \u00faltimos meses por intentar intervenir en los resultados de las elecciones generales del pasado verano y tratar de cancelar al Movimiento Semilla, partido del presidente electo. La persecuci\u00f3n por parte de la Fiscal\u00eda en contra del Movimiento Semilla empez\u00f3 el 12 de julio, despu\u00e9s de que Ar\u00e9valo de Le\u00f3n obtuviera el segundo lugar en los comicios generales del 25 de junio. El candidato izquierdista despu\u00e9s se hizo con la Presidencia al derrotar a la ex primera dama Sandra Torres en la segunda vuelta. Desde entonces, la Fiscal\u00eda allan\u00f3 el Tribunal Supremo Electoral, decomis\u00f3 cajas con votos y busc\u00f3 procesar a los magistrados de la entidad por un supuesto caso de fraude electoral. Ar\u00e9valo de Le\u00f3n denunci\u00f3 a Porras Argueta de encabezar un intento de \"golpe de Estado\" en su contra para evitar que tome posesi\u00f3n de la presidencia el pr\u00f3ximo 14 de enero.La ONU criticaEl secretario general de la ONU, Ant\u00f3nio Guterres, est\u00e1 \"alarmado\" por las \u00faltimas acciones de la Fiscal\u00eda de Guatemala, que emiti\u00f3 \u00f3rdenes de detenci\u00f3n contra militantes del Movimiento Semilla y anunci\u00f3 que solicitar\u00e1 el retiro de la inmunidad al presidente electo del pa\u00eds, Bernardo Ar\u00e9valo de Le\u00f3n.Guterres \"reitera su llamamiento a las autoridades a garantizar que la voluntad democr\u00e1tica expresada en las urnas se respete\", dijo el portavoz de la Secretar\u00eda General, St\u00e9phane Dujarric, durante su rueda de prensa diaria en Nueva York.Las ONG denuncianUn grupo de 16 organizaciones internacionales defensoras de los derechos humanos acusaron este viernes a la Fiscal\u00eda de Guatemala de atentar contra la democracia y el Estado de derecho al judicializar el proceso electoral. Las organizaciones, entre ellas el Centro por la Justicia y el Derecho Internacional (Cejil) y la Oficina en Washington para Asuntos Latinoamericanos (WOLA), emitieron un pronunciamiento en el que expresan su \"profundo rechazo a las recientes acciones de criminalizaci\u00f3n del Ministerio P\u00fablico de Guatemala contra la oposici\u00f3n pol\u00edtica, acad\u00e9micos, periodistas y personas defensoras de derechos humanos\".Seg\u00fan el pronunciamiento de las organizaciones, entre las personas con \u00f3rdenes de captura est\u00e1n el ex procurador de los derechos humanos Jord\u00e1n Rodas Andrade, defensores de derechos humanos como Ram\u00f3n Cadena y Helmer Vel\u00e1squez, acad\u00e9micos de la USAC como Hada Alvarado y Eduardo Vel\u00e1squez, l\u00edderes estudiantiles y periodistas. Adem\u00e1s de Cejil y WOLA, otras organizaciones firmantes son la Fundaci\u00f3n para el Debido Proceso (DPLF), Guatemala Human Rights Commission (GHRC), Article 19 Oficina para M\u00e9xico y Centroam\u00e9rica, Abogados sin fronteras Canad\u00e1 (ASFC), RFK Human Rights, International Service for Human Rights (ISHR), Comisi\u00f3n Internacional de Juristas, la Iniciativa Mesoamericana de Mujeres Defensoras de Derechos Humanos."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/617901-eduardo-berizzo-renuncio-como-entrenador-de-la-seleccion-de-", "titulo": "Eduardo Berizzo renunci\u00f3 como entrenador de la Selecci\u00f3n de Chile", "cuerpo": "El entrenador Eduardo Berizzo present\u00f3 este viernes la renuncia a su cargo en la Selecci\u00f3n de Chile tras igualar 0-0 ante Paraguay y un pobre arranque en las Eliminatorias, que tiene a los trasandinos moment\u00e1neamente fuera de los puestos clasificatorios para el Mundial 2026. \"Habl\u00e9 con el presidente de la Federaci\u00f3n y le he manifestado mi deseo de dejar el cargo. Los resultados no han sido los esperados\", manifest\u00f3 el argentino en conferencia de prensa.\"Creo que las chances de clasificar existen, est\u00e1n intactas, ojal\u00e1 el clima se descomprima para que Chile pueda clasificar. Ha sido un honor dirigir a la Selecci\u00f3n chilena\", concluy\u00f3 el DT sobre su ciclo de apenas 18 meses.Posteriormente, el \"Toto\" Berizzo dedic\u00f3 unas sentidas palabras de agradecimiento a los hinchas chilenos y a la gente que trabaj\u00f3 con \u00e9l en el ciclo que comenz\u00f3 en mayo de 2022. Adem\u00e1s reiter\u00f3 la gratitud para sus dirigidos, a quienes les dese\u00f3 el mayor de los \u00e9xitos para lo que resta de las Eliminatorias.Durante su paso por el seleccionado chileno, el argentino estuvo al mando del equipo en 16 oportunidades: apenas sum\u00f3 cuatro triunfos y cinco empates, mientras que perdi\u00f3 en siete oportunidades.En cuanto a las Eliminatorias, el andar de Chile no es bueno: ostenta cinco unidades y por el momento se est\u00e1 quedando fuera de los puestos clasificatorios para el Mundial de Estados Unidos, M\u00e9xico y Canad\u00e1 2026.Por lo pronto, deber\u00e1 enfrentar a Ecuador como visitante por la sexta fecha, el pr\u00f3ximo martes, y con un entrenador interino."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/617865-talleres-de-cordoba-abre-su-primera-escuela-de-futbol-oficia", "titulo": "Talleres de C\u00f3rdoba abre su primera escuela de f\u00fatbol oficial en China", "cuerpo": "Talleres hizo historia e inaugur\u00f3 su primera escuela de f\u00fatbol oficial en China. Como parte de su Programa de Internacionalizaci\u00f3n para expandir la marca del club a lo largo del mundo, el club cordob\u00e9s avanz\u00f3 con una innovadora agenda de actividades en ese pa\u00eds oriental, que incluye la apertura de su primer establecimiento educativo de formaci\u00f3n de jugadores menores de edad.\u201cLa llegada de Talleres al continente asi\u00e1tico significa un hecho muy importante para el f\u00fatbol argentino. La presencia incluye la apertura de su primera escuela de f\u00fatbol oficial, ronda de negocios con sponsors, potenciales aliados estrat\u00e9gicos para el desarrollo de la nueva Ciudad Deportiva, y la presentaci\u00f3n del programa Campus Acadamy\", sostuvo el presidente del club, Andr\u00e9s Fassi, en di\u00e1logo con P\u00e1gina/12.El complejo deportivo est\u00e1 ubicado en Xian, una ciudad que tiene m\u00e1s de 10 millones de habitantes, y es una de las m\u00e1s importantes de la humanidad, ya que fue centro pol\u00edtico de China durante siglos, y punto de partida de la m\u00edtica Ruta de la Seda.\u201cEsta nueva escuela es un hecho muy significativo, ya que es la primera de Talleres en el extranjero que se integra al centenar ya en funcionamiento en nuestro pa\u00eds. Esto nos permitir\u00e1 intercambiar experiencia de metodolog\u00eda de entrenamiento y la posibilidad de que ni\u00f1os y ni\u00f1as de dicho establecimiento puedan viajar a C\u00f3rdoba, y vivir en el Centro de Alto Rendimiento Deportivo Amadeo Nuccetelli, con todo lo que significa el mundo Talleres\u201d, agreg\u00f3 el dirigente desde Espa\u00f1a, donde lleva adelante gestiones de cara al pr\u00f3ximo mercado de pases.\n\n \n\n\n\nLos ni\u00f1os chinos en la escuela de Talleres.\n\nLa ciudad de Xian est\u00e1 situada a 1.100 kil\u00f3metros de Pek\u00edn, al sur de la capital china. Cuenta con un estadio de f\u00fatbol que lleva su nombre con capacidad para 60 mil espectadores, ubicado en el nuevo distrito Fengdong, en el coraz\u00f3n de la urbe.En esta primera etapa del acuerdo con China, 340 ni\u00f1os y ni\u00f1as entrenan en el predio de Talleres en el pa\u00eds asi\u00e1tico, como parte de este programa de formaci\u00f3n. Con la iniciativa, el club cordob\u00e9s es parte de la propuesta social y deportiva en Xian, que ya cuenta con la presencia del Barcelona de Espa\u00f1a y del Manchester City de Inglaterra.Seg\u00fan informaron en la web oficial de la entidad albiazul, los chicos y chicas que se sumen a la escuela del Matador en China, ser\u00e1n parte de una experiencia de formaci\u00f3n que incluir\u00e1 transferencia de metodolog\u00eda de entrenamiento, asociaci\u00f3n de marca y posibilidades de intercambio internacional.\u201cLa agenda ha sido consolidada con la cooperaci\u00f3n del ICBC y la asistencia t\u00e9cnica de la embajada Argentina en China, el consulado argentino en Shangh\u00e1i y Ministerio de Relaciones Exteriores de nuestro pa\u00eds\u201d, revel\u00f3 Fassi.Adem\u00e1s de la presentaci\u00f3n del nuevo establecimiento educativo, tambi\u00e9n se llevaron a cabo rondas de negocios, la presentaci\u00f3n de la propuesta de Campus Academy y la exposici\u00f3n de otra fase de inversiones para la nueva ciudad deportiva, Amadeo Nucetelli.En el 2019 se fortaleci\u00f3 el v\u00ednculo entre Talleres y China con la presencia de Fassi en el Foro Global de Turismo y Econom\u00eda, en Macao, en donde se expusieron los avances de la industria del f\u00fatbol en la regi\u00f3n. En aquella oportunidad, el mandam\u00e1s de 61 a\u00f1os fue invitado como experto de Am\u00e9rica Latina para hablar sobre el desarrollo deportivo, y su desempe\u00f1o en el club. El Foro reuni\u00f3 a funcionarios del sector p\u00fablico, empresas internacionales, medios de comunicaci\u00f3n y directivos de clubes.\u201cLa agenda ha sido consolidada con la cooperaci\u00f3n del ICBC y la asistencia t\u00e9cnica de la embajada Argentina en China, el consulado argentino en Shangh\u00e1i y Ministerio de Relaciones Exteriores de nuestro pa\u00eds\u201d, destac\u00f3 el presidente cordob\u00e9s.Con el paso del tiempo, Talleres plasm\u00f3 una alianza estrat\u00e9gica y de patrocinio con el Banco ICBC, con la idea de apuntarle al mercado de f\u00fatbol chino, cuyo gobierno estableci\u00f3 como objetivo la creaci\u00f3n de 50 mil establecimientos futbol\u00edsticos. A ra\u00edz de este convenio, en el club ven con buenos ojos abrir un mercado de jugadores chinos en nuestro pa\u00eds, con la contrataci\u00f3n de alg\u00fan oriental que venga a jugar a Talleres, pensando ya en el 2024, ya que el equipo de Primera volver\u00e1 a ser internacional en competencias deportivas de la Conmebol, producto de que hoy se encuentra en puestos de clasificaci\u00f3n directo a la Copa Libertadores 2024.Por \u00faltimo, Fassi adelant\u00f3 cu\u00e1l ser\u00e1 el pr\u00f3ximo paso que dar\u00e1 la instituci\u00f3n para fortalecer este acuerdo. \u201cParalelamente, en el marco del MasterPlan aprobado en la \u00faltima Asamblea Social, en los pr\u00f3ximos meses comenzar\u00e1 la construcci\u00f3n de la Residencia, espacio destinado para albergar a nuestros jugadores de divisiones inferiores y a esos ni\u00f1os extranjeros que vendr\u00e1n desde China\u201d, cerr\u00f3 el mandatario."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/617786-cuando-juega-argentina-vs-brasil-por-eliminatorias-historial", "titulo": "Cu\u00e1ndo juega Argentina vs Brasil por Eliminatorias: historial y d\u00f3nde ver", "cuerpo": "El pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles 21 de noviembre desde las 21:30 Brasil y Argentina se enfrentar\u00e1n en el Estadio Maracan\u00e1 por la fecha 6 de las Eliminatorias Sudamericanas rumbo al Mundial 2026. D\u00f3nde ver el partido en vivo online y TV. Tabla de posiciones de la Clasificaci\u00f3n de la CONMEBOL para la Copa del Mundo: c\u00f3mo llegan ambas selecciones. El historial, resultados y goleadas.Cu\u00e1ntas veces perdi\u00f3 Argentina en La Bombonera: historial de partidosEl uno por uno de la Selecci\u00f3n Argentina vs. UruguayC\u00f3mo llegan Argentina y Brasil en Eliminatorias\u00a0Los dirigidos por Lionel Scaloni ocupan el primer puesto de la tabla de posiciones de las Eliminatorias sudamericanas con 12 puntos, tras cuatro victorias y una derrota \u2014en el \u00faltimo partido, contra Uruguay\u2014. M\u00e1s all\u00e1 de esta ca\u00edda ante los Charr\u00faas, la Albiceleste viene demostrando un nivel magn\u00edfico en los \u00faltimos dos a\u00f1os, en los que gan\u00f3 la Copa Am\u00e9rica y el Mundial.\u00a0\n\n\n\n\nPor su parte, Brasil est\u00e1 en plena etapa de reconstrucci\u00f3n tras el fin de la era Tit\u00e9 al mando de la Scratch. Se cerr\u00f3 un ciclo en el que solo se sufrieron tres derrotas, pero todas ellas en partidos decisivos: cuartos de final de los Mundiales 2018 y 2022 ante B\u00e9lgica y Croacia respectivamente y la final de la Copa Am\u00e9rica 2021 frente a Argentina. En la actualidad cuenta con un plantel con varias estrellas de jerarqu\u00eda y mucha juventud, el cual no pudo aprovechar en Qatar. Suma 7 unidades en las Eliminatorias tras dos victorias, un empate y dos derrotas.D\u00f3nde ver en vivo Argentina vs BrasilEl partido ser\u00e1 transmitido por a trav\u00e9s de TyC Sports y TV P\u00fablica. Para verlo de manera online estar\u00e1 disponible por streaming en las plataformas de TyC Sports Play y Cont.ar. Las se\u00f1ales televisivas pueden sintonizarse mediante Flow, Telecentro Play o DGO.El historial Argentina vs BrasilArgentina y Brasil se han enfrentado en 109 oportunidades, con 41 triunfos de la Albiceleste, 42 de la Verdeamarela y 26 empates. La \u00faltima vez que se enfrentaron fue el 16 de noviembre de 2021 por las Eliminatorias Qatar 2022, cuando empataron 0 a 0 en el Estadio Bicentenario de San Juan. El \u00faltimo cruce en Brasil fue el 5 de septiembre de 2021, tambi\u00e9n por las Eliminatorias Qatar 2022, en un partido que se suspendi\u00f3 de manera escandalosa a los pocos minutos de haber comenzado y que nunca se reanud\u00f3.El \u00faltimo partido Argentina vs BrasilLa \u00faltima vez que Argentina y Brasil jugaron fue el 16 de noviembre de 2021 en el Estadio Bicentenario de San Juan por la fecha 14 de las Eliminatorias para el Mundial Qatar 2022. En aquella oportunidad empataron 0 a 0, resultado que le asegur\u00f3 matem\u00e1ticamente al equipo de Lionel Scaloni la clasificaci\u00f3n a la Copa del Mundo.\n\nhttps://cdn.jwplayer.com/previews/JsKmhE1N-buQgiLVC\n\nGoleadas de Argentina a BrasilAmistoso 1914: Argentina 3 vs Brasil 0Sudamericano 1925: Argentina 4 vs Brasil 1Copa Roca 1939: Brasil 1 vs Argentina 5Copa Roca 1940: Brasil 0 vs Argentina 3Copa Roca 1940: Argentina 6 vs Brasil 1Copa Roca 1940: Argentina 5 vs Brasil 1Sudamericano 1957: Argentina 3 vs Brasil 0Sudamericano 1959-II: Argentina 4 vs Brasil 1Sudamericano 1963: Argentina 3 vs Brasil 0Copa de las Naciones 1964: Brasil 0 vs Argentina 3Goleadas de Brasil a ArgentinaCopa Roca 1945: Brasil 6 vs Argentina 2 Copa Atl\u00e1ntico 1960: Brasil 5 vs Argentian 1Copa Roca 1960: Argentina 1 vs Brasil 4Copa Roca 1963: Brasil 5 vs Argentina 2Amistoso 1968: Brasil 4 vs Argentina 1Amistoso 2006: Brasil 3 vs Argentina 0Copa Confederaciones 2005: Brasil 4 vs Argentina 1Copa Am\u00e9rica 2007: Brasil 3 vs Argentina 0 Eliminatorias 2016 (para Rusia 2018): Brasil 3 vs Argentina 0\u00a0Segu\u00ed leyendoArgentina no tuvo respuestas y perdi\u00f3 con Uruguay en La BomboneraM\u00e9rito de Bielsa y errores no forzadosSe acab\u00f3 lo que se daba: la racha de La Scaloneta, la mejor de la historia"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/617874-alcaraz-vencio-a-medvedev-y-ahora-se-cruzara-con-djokovic-en", "titulo": "Alcaraz venci\u00f3 a Medvedev y ahora se cruzar\u00e1 con Djokovic en el Masters", "cuerpo": "El espa\u00f1ol Carlos Alcaraz super\u00f3 al ruso Daniil Medvedev en su tercera presentaci\u00f3n en el ATP Finals, se asegur\u00f3 el primer lugar del Grupo Rojo y dej\u00f3 sin chances al alem\u00e1n Alexander Zverev, que m\u00e1s tarde le gan\u00f3 en dos sets al eliminado ruso Andrey Rublev.\u00a0El tenista murciano, n\u00famero 2 del ranking, super\u00f3 sin fisuras a un ya clasificado Medvedev (3) por un doble 6-4, en una hora y 21 minutos de juego. En un primer set parejo, en el que incluso el ruso no pudo aprovechar la posibilidad de pasar al frente con una doble chance de quiebre cuando el partido estaba 2-1 a su favor, Alcaraz inclin\u00f3 la balanza para su lado en el s\u00e9ptimo game, al hacer efectivo el \u00fanico break point que tuvo en el primer parcial. Luego, no tuvo inconvenientes para cerrarlo 6-4.Ya en el segundo set, el espa\u00f1ol puso contra las cuerdas a Medvedev en el comienzo, pero al igual que hab\u00eda pasado con el ruso en la primera manga, no pudo cerrar las dos chances que tuvo para vencer el saque de su rival. El quiebre definitivo lleg\u00f3 reci\u00e9n para ponerse 5-4 y cerr\u00f3 el partido con su saque.De esta manera, Alcaraz no s\u00f3lo le puso un freno al invicto del ruso en Tur\u00edn, sino que encima le arrebat\u00f3 el primer lugar del grupo. Y, como para agregarle un condimento extra a las semifinales del torneo que re\u00fane a los ocho mejores del mundo, ahora el 2 del ranking ir\u00e1 ante Novak Djokovic, el n\u00famero 1. El partido se jugar\u00e1 el s\u00e1bado a las 17.Por el lado de Medvedev, quien finaliz\u00f3 en el segundo lugar del grupo Rojo, enfrentar\u00e1 en el primer turno (10.30) al italiano Jannik Sinner, quien gan\u00f3 sus tres partidos en el verde.\"Enfrentar a Novak, que gan\u00f3 este torneo en seis oportunidades, es uno de los desaf\u00edos m\u00e1s duros que deber\u00e9 afrontar en este ATP Finals\", reconoci\u00f3 Alcaraz. Y agreg\u00f3: \"Novak es Novak, el mejor jugador del mundo en este momento que s\u00f3lo perdi\u00f3 seis partidos este a\u00f1o, algo incre\u00edble\".Ya sin chances, Zverev (7) super\u00f3 por 6-4 y 6-4 a Rublev (5) y termin\u00f3 su participaci\u00f3n con dos triunfos y una ca\u00edda. Si bien termin\u00f3 empatado con Medvedev y Alcaraz, el\u00a0En dobles, el argentino Horacio Zeballos y el espa\u00f1ol Marcel Granollers ir\u00e1n este s\u00e1bado desde las 8.00 por un lugar en la final del Masters 2023 ante la dupla del indio Rohan Bopanna y el australiano Matthew Ebden.Por el otro lado del cuadro, desde las 14.30 se enfrentar\u00e1n el estadounidense Rajeev Ram y el ingl\u00e9s Joe Salisbury frente al mexicano Santiago Gonz\u00e1lez y el franc\u00e9s Edouard Roger-Vasselin."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/617877-argentina-baraja-y-da-de-nuevo-de-cara-a-un-nuevo-clasico-co", "titulo": "Argentina baraja y da de nuevo de cara a un nuevo cl\u00e1sico con Brasil", "cuerpo": " La inapelable derrota 0-2 de Argentina ante el planteo inteligente y de presi\u00f3n asfixiante por parte del Uruguay de Marcelo Bielsa en La Bombonera, le puso fin al invicto del equipo de Lionel Scaloni en las Eliminatorias Sudamericanas.\u00a0Sin embargo, un tropez\u00f3n no es ca\u00edda, dado que el actual campe\u00f3n del Mundial Qatar 2022 a\u00fan lidera con 12 unidades la clasificatoria rumbo al Mundial de Estados Unidos, M\u00e9xico y Canad\u00e1 2026, dos puntos por encima de su verdugo rioplatense e inmediato perseguidor.Tras el intenso partido no hubo caras largas, ni jugadores masticando bronca. Este viernes,\u00a0la Selecci\u00f3n entren\u00f3 en medio de un gran clima en el predio de AFA en Ezeiza y apunt\u00f3 todos los ca\u00f1ones al cl\u00e1sico por antonomasia del pr\u00f3ximo martes frente a Brasil en el m\u00edtico Maracan\u00e1.Tanto Scaloni puertas adentro como el capit\u00e1n\u00a0Lionel Messi frente a los micr\u00f3fonos pidieron\u00a0al equipo \"levantarse r\u00e1pido\". La noche para el olvido en La Bombonera ya qued\u00f3 atr\u00e1s y ahora todos piensan en el partido ante la Canarinha, que no llega de la mejor manera (cay\u00f3 en las \u00faltimas dos fechas y est\u00e1 quinto en la tabla),\u00a0aunque atesora una racha hist\u00f3rica como local: jam\u00e1s perdi\u00f3 en su pa\u00eds por la clasificaci\u00f3n rumbo a un Mundial.Bajo la atenta mirada del seleccionador y todo su cuerpo t\u00e9cnico, los que sumaron minutos contra la Celeste realizaron tareas regenerativas en el campo de juego, mientras que el resto de la delegaci\u00f3n\u00a0-encabezada por Leandro Paredes, Paulo Dybala y Marcos Acu\u00f1a- hizo ejercicios a pura intensidad y comenz\u00f3 a calentar motores para la gran cita de R\u00edo de Janeiro.La buena noticia para Scaloni fue que ninguno de sus dirigidos termin\u00f3 con problemas f\u00edsicos y tampoco hubo suspendidos por acumulaci\u00f3n de tarjetas amarillas. Los que siguen al l\u00edmite son Paredes y Enzo Fern\u00e1ndez.Durante las pr\u00f3ximas pr\u00e1cticas comenzar\u00e1 a haber pistas del probable once, que podr\u00eda tener algunos retoques, en especial en la mitad de la cancha\u00a0-teniendo en cuenta que Alexis Mac Allister sali\u00f3 en el entretiempo-\u00a0y en el frente de ataque, con la posibilidad siempre latente de que sea titular Angel Di Mar\u00eda, el h\u00e9roe del Maracan\u00e1 en la hist\u00f3rica conquista de la Selecci\u00f3n Argentina en la Copa Am\u00e9rica 2021."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/617838-sigo-con-mucho-interes-lo-que-pasa-con-el-ajedrez-en-la-arge", "titulo": "\"Sigo con mucho inter\u00e9s lo que pasa con el ajedrez en la Argentina\"", "cuerpo": "El GM Fernando Peralta pasa r\u00e1pido entre los ajedrecistas que lo saludan y felicitan por la obtenci\u00f3n de su quinto t\u00edtulo del torneo Argentino de ajedrez, obtenido recientemente tras vencer en la final al zarate\u00f1o Federico P\u00e9rez en el desepante a trav\u00e9s de partidas r\u00e1pidas, tras haber obtenido ambos 8 puntos sobre 11. Su mirada est\u00e1 puesta sobre el lugar de la cita, a la hora pactada. Ya dentro del Sal\u00f3n de Honor, toma aire, se sienta y se acomoda para esta charla con P\u00e1gina / 12\u00a0en la que repasa su carrera y cuenta sobre sus deseos de participar nuevamente en las olimp\u00edadas que se llevar\u00e1n a cabo el a\u00f1o pr\u00f3ximo en Budapest.\u00a0-Hace dos d\u00e9cadas viv\u00eds en Espa\u00f1a, pero ven\u00eds a jugar las finales del Torneo Argentino, que acab\u00e1s de ganar por quinta vez \u00bfqu\u00e9 significa este logro en tu carrera?-Siempre es un objetivo importante poder venir a la Argentina para jugar las finales del Campeonato Argentino. Eso, en s\u00ed mismo, ya es un privilegio porque hay much\u00edsimos ajedrecistas que trabajan muy duro y que incluso para llegar deben atravesar las etapas previas. Entonces lo valoro. Desde lo deportivo es significativo y tambi\u00e9n es importante porque me permite seguir en contacto con nuestro ajedrez, con los jugadores de ac\u00e1, incluso con mis compa\u00f1eros del equipo ol\u00edmpico. -Justamente, vas a participar en 2024 de las olimp\u00edadas de Budapest. \u00bfTe est\u00e1s preparando para esa cita, tu d\u00e9cima cita?-Las olimp\u00edadas se juegan cada dos a\u00f1os y siempre est\u00e1n dentro de mis objetivos principales. Cuando se terminan se inicia un nuevo ciclo que vuelve a fijar el objetivo de estar en la siguiente. Y uno tiene que seguir concentrado, trabajar, no descuidarse, mantener durante todo ese tiempo el nivel. -En Barcelona mezclas el ajedrez profesional con las clases. \u00bfSe puede vivir del ajedrez como profesional? -S\u00ed, much\u00edsima gente vive del ajedrez, por lo general dedic\u00e1ndose a la ense\u00f1anza. Ahora, vivir digamos de la competencia es m\u00e1s complicado porque es algo mucho m\u00e1s exigente y es, en s\u00ed mismo, un estilo de vida que no es para cualquiera. En mi caso, lo que intento es combinar un poco la ense\u00f1anza, que me da ingresos m\u00e1s estables, con la competencia. -\u00bfC\u00f3mo organiz\u00e1s entonces tus tiempos para la ense\u00f1anza y la competencia?-Es mucho trabajo y cuesta organizarse, pero hay que hacerlo. Hay que ser muy serio en este sentido y ser capaz de generar momentos para dejar la parte econ\u00f3mica y dedicarse a lo deportivo. Si uno no toma esa decisi\u00f3n e intenta hacer todo a la vez por ah\u00ed las cosas no le salgan como las imagina.\n\n \n\n\n\nCandela Francisco y Fernando Peralta, durante una exhibici\u00f3n de AJedrecear en el CCK.\n\n-\u00bfCrees que hay una l\u00ednea de ajedrez, m\u00e1s t\u00e1ctico o m\u00e1s estrat\u00e9gico, con la que los ajedrecistas argentinos se sientan m\u00e1s identificados?-El aficionado argentino, el jugador de club, es un jugador que por lo general sabe bastante, que tiene mucha literatura, sabe m\u00e1s y tiene mucho concepto; mientras que el jugador europeo es m\u00e1s pr\u00e1ctico, quiz\u00e1s porque est\u00e1 acostumbrado a jugar m\u00e1s torneos y eso hace que est\u00e9 en forma; pero insisto, creo que el jugador argentino sabe m\u00e1s. -\u00bfDesde Espa\u00f1a, segu\u00eds el auge que est\u00e1 teniendo nuevamente en el ajedrez en la Argentina, en las escuelas, en los clubes, en la plazas?-Sigo siempre con mucho inter\u00e9s lo que pasa con el ajedrez ac\u00e1. En los \u00faltimos a\u00f1os han salido una cantidad de jugadores muy buenos. A algunos todav\u00eda no los conozco bien, pero los cuatro o cinco nombres que se destacan los conocemos todos y ya comienzan a trascender en Europa, como los casos de Candela Francisco, campeona mundial juvenil, o el chico\u00a0Faustino Oro, por darte otro ejemplo.-Ya que lo mencion\u00e1s, hace poco dijiste de Oro que podr\u00eda ser el mejor jugador Sub-10 de la historia del ajedrez \u00bfQu\u00e9 es lo que ves en \u00e9l?-Le veo un talento muy dif\u00edcil de explicar. Lo habl\u00e9 con algunos de sus profesores. Faustino tiene much\u00edsimas condiciones y much\u00edsima intuici\u00f3n. Esa intuici\u00f3n la tiene tan desarrollada que es muy dif\u00edcil de explicar con el poco tiempo que lleva jugando. Eso es algo que te da la experiencia. Es un caso muy especial. Obviamente que es muy chico todav\u00eda pero no deja de sorprender, y sin dudas puede ser un gran jugador. Y est\u00e1 bueno que consiga mucho apoyo, que es lo que se necesita en estos niveles.-En tu caso, \u00bfc\u00f3mo fue ese apoyo del que habl\u00e1s?-La verdad es que siempre trat\u00e9 de no depender de nadie, de marcar un poco mis tiempos. Adem\u00e1s, nunca fue muy bueno en eso de buscar sponsors ni nada de eso. Lo m\u00edo fue irme a Europa para poder trabajar del ajedrez y se fue dando de manera gradual. -Infancia en Llavallol, Lomas de Zamora \u00bfc\u00f3mo fue tu primer contacto con el ajedrez?-Comenc\u00e9 a jugar gracias a mi t\u00edo Tito, a mi padre, Horacio, despu\u00e9s segu\u00ed jugando en mi colegio, el Echea, de ah\u00ed me fui al Club Monte Grande, y a partir de ah\u00ed fui jugando torneos con chicos de distintos lugares del pa\u00eds campeonatos nacionales, panamericanos y se fue dando de manera gradual. En ese tiempo no pensaba que me iba a dedicar a esto. Yo siempre tuve la idea de estudiar y estuve unos a\u00f1os en la Universidad, hasta que me decid\u00ed a tomar este camino.-\u00bfViv\u00eds con una ajedrecista\u00a0austr\u00edaca, Elisabeth Hapala? \u00bfJuegan entre ustedes ajedrez?-Jugamos a un mont\u00f3n de cosas, pero no al ajedrez. S\u00ed hablamos de ajedrez, ya que ella forma parte del equipo ol\u00edmpico austr\u00edaco. Y nos comprendemos, sobre todo cuando uno tiene que hacer viajes para jugar sus torneos.-\u00bfImagino que est\u00e1s bien informado del rol cada vez m\u00e1s ascendente de las mujeres en el campo del ajedrez?\u00a0-Yo creo que est\u00e1 creciendo much\u00edsimo el n\u00famero de mujeres, pero todav\u00eda falta mucho. Se le est\u00e1 dando mucha difusi\u00f3n, lo cual es muy positivo para el ajedrez en general porque necesitamos que m\u00e1s mujeres se animen a jugar. Y en Argentina est\u00e1 formando un equipo femenino espectacular. -\u00bfCon qui\u00e9nes te prepar\u00e1s para las competencias?-Con muchos amigos. No tengo uno en particular, aunque siempre destaco a Gabriel Del R\u00edo, que es un GM argentino que tambi\u00e9n vive en Espa\u00f1a. Con \u00e9l estudi\u00e9 muchos a\u00f1os. Pero tambi\u00e9n est\u00e1n Tom\u00e1s Sosa, Sebasti\u00e1n Iermito, Mario Villanueva, Mart\u00edn Labollita, entre otros.-\u00bfCu\u00e1ndo ven\u00eds a la Argentina y ves tantos chicos jugando al ajedrez, qu\u00e9 sensaciones te deja?-Me parecen espectaculares las cosas que veo. Muchas veces me env\u00edan fotos de las actividades que se hacen en la Argentina y creo que no es casualidad que veamos tantos buenos jugadores. Es un poco el producto de todo ese trabajo que se hace en la Argentina con el ajedrez."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/617810-levantaron-la-clausura-de-la-bombonera-al-final-no-hubo-exce", "titulo": "Levantaron la clausura de la Bombonera: al final, no hubo exceso de p\u00fablico", "cuerpo": "El Gobierno porte\u00f1o levant\u00f3 esta tarde la clausura del estadio de Boca Juniors, luego de comprobar que no hubo exceso de p\u00fablico en el partido que la Selecci\u00f3n argentina perdi\u00f3 anoche 2-0 ante Uruguay, por las Eliminatorias Sudamericanas. La medida se tom\u00f3 en medio del clima electoral que comenz\u00f3 en el club para los comicios del 2 de diciembre, donde las principales listas son las de Andr\u00e9s Ibarra-Mauricio Macri y Juan Rom\u00e1n Riquelme-Jorge Ameal.Las autoridades porte\u00f1as hab\u00edan clausurado la Bombonera despu\u00e9s del cl\u00e1sico rioplatense, tras alegar que se hab\u00eda superado la capacidad de p\u00fablico permitido. La clausura fue anunciada por el club de la Ribera este viernes por la ma\u00f1ana en un comunicado, donde se alud\u00eda a una \"animosidad contra la instituci\u00f3n\u201d de parte del Poder Ejecutivo de la Ciudad de Buenos Aires.\"Orgullosos de haber recibido en casa a los campeones del mundo en un clima festivo y con total normalidad, el Club Atl\u00e9tico Boca Juniors comunica que, a pesar de no haber superado la capacidad m\u00e1xima del estadio, la agencia gubernamental de control del GCBA decidi\u00f3, finalizado el encuentro, la clausura de La Bombonera por alegar que se hab\u00eda superado su capacidad de aforo\", dice el comunicado.\"Dadas las circunstancias del caso, el club considera que dicha acci\u00f3n evidencia animosidad contra la instituci\u00f3n, algo que se ha reiterado sugestivamente en varias oportunidades en lo que va del a\u00f1o\", concluy\u00f3 el descargo de la instituci\u00f3n xeneixe.\"Una persecuci\u00f3n a los dirigentes del club\"Boca ya vive un particular clima electoral, de cara a las elecciones del 2 de diciembre, con las principales listas en las que van, por un lado, Mauricio Macri como candidato a vice de Andr\u00e9s Ibarra -su exministro de Innovaci\u00f3n durante el gobierno de Cambiemos- y la dupla Juan Rom\u00e1n Riquelme\u00a0con Jorge\u00a0Ameal, por otro.Esta tarde, el abogado Sebasti\u00e1n Rodr\u00edguez, miembro del equipo de Legales de Boca, asegur\u00f3 que existe \"una persecuci\u00f3n a los dirigentes del club por parte de la justicia de la Ciudad de Buenos Aires\" por la clausura de La Bombonera, decidida tras el partido entre Argentina y Uruguay.\"No nos sorprende, es la tercera vez que nos clausuran en el a\u00f1o. Solo pasa en La Bombonera. No nos queda otra que pensar que hay una persecuci\u00f3n contra los directivos de Boca\", especul\u00f3 en declaraciones al canal del club.La Agencia de Control Gubernamental,\u00a0el organismo que regula las habilitaciones en la Ciudad, orden\u00f3 la clausura del estadio bajo argumento de exceso en el l\u00edmite de la capacidad establecida para el cl\u00e1sico rioplatense.\"No es casual que clausuren La Bombonera justo cuando anunciaron que las elecciones se iban a hacer adentro del estadio. Los tiempos de la clausura no lo sabemos, es administrativa\", arremeti\u00f3 el abogado del club, antes de conocerse que se levantaba la clausura.\u00a0\"Al Monumental lo clausuraron un s\u00e1bado y el domingo se levant\u00f3. La tercera bandeja Sur de La Bombonera estuvo 20 d\u00edas clausurada\", expres\u00f3 sobre el trato diferencial que recibe Boca por parte de la justicia porte\u00f1a.La investigaci\u00f3n contra el hermano de RiquelmePor otro lado, la Fiscal\u00eda de la Ciudad Especializada en Eventos Masivos, a cargo de Celsa Ram\u00edrez, investiga a la dirigencia de Boca y al hermano de Riquelme, Cristian, por venta ilegal de entradas y asociaci\u00f3n il\u00edcita con miembros de la barra brava del club.Esa situaci\u00f3n motiv\u00f3 que Riquelme denunciara d\u00edas atr\u00e1s una \"persecuci\u00f3n contra mi familia, a mi hermano le cruzaron una camioneta sobre la autopista para arrebatarle su celular, mientras gritaban que era un allanamiento\", por lo que pidi\u00f3 que \"cese esta cacer\u00eda contra mi familia\".Apenas se levant\u00f3 la clausura del estadio xeneixe, se comenzaron a armar las carpas sobre el c\u00e9sped de la cancha donde se llevar\u00e1n a cabo las elecciones del 2 de diciembre.La dirigencia de Boca decidi\u00f3 que el campo de juego sea la sede del comicio debido al gran n\u00famero estimativo de sufragantes, que podr\u00eda superar los 50.000 socios que elegir\u00e1n entre las f\u00f3rmulas de Riquelme-Ameal y Ibarra-Macri."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/617790-rabia-odio-futbol-y-fascismo", "titulo": "Rabia, odio, f\u00fatbol y fascismo", "cuerpo": "Cada vez m\u00e1s se echa mano del miedo para movilizar al electorado perezoso. Pero la rabia es otra cosa. La rabia es un agente magn\u00edfico, no solo de movilizaci\u00f3n, sino de acci\u00f3n. El votante que siente rabia se convierte en un publicista, en un activista de su causa. La rabia es un estado superior al miedo. En ocasiones, se fundamenta en el miedo, pero va mucho m\u00e1s all\u00e1. El miedo hace que el elector se levante, la rabia lo hace avanzar contra aquello que desprecia. Fue la rabia la que moviliz\u00f3 al electorado progresista en las primeras elecciones. La misma rabia y el mismo miedo que produce aquel telegrama ap\u00f3crifo de Rojas a Per\u00f3n en 1955, que recoge Bioy Casares en \u201cDe jardines ajenos\u201d: \u201cNi riges, ni ruges: rajas o rejas. Rojas\u201d. Un juego de palabras que te hiela el alma.Sabemos que vivimos con el pasado a cuesta. Con el que se niega tambi\u00e9n. Cuando Victoria Villarruel niega el genocidio banaliza la muerte y el horror. Lo sabe. Su odio ideol\u00f3gico busca crear un clima de fanatismo pol\u00edtico mediante provocaciones que alcancen eco por su agresividad. M\u00e1s que inculcar un mensaje, persigue crear un ambiente que nos encierre en cosmovisiones de odio. La historia del fascismo es tambi\u00e9n la de su banalizaci\u00f3n, porque disfruta del extra\u00f1o privilegio de no ser tomado en serio. Los mayores esbirros fascistas pod\u00edan tener una comicidad inocente de mu\u00f1ecos de gui\u00f1ol. Lo vemos en Milei, gesticulando como un tenor de \u00f3pera sobre un escenario de sainete, hinchando el pecho, con la barbilla levantada y con los ojos salidos de sus cuencas. Qui\u00e9n iba a tomarse en serio a este comediante tan desvergonzado, tan inveros\u00edmil. Demasiado histri\u00f3nico para ser peligroso. Quien nos lo iba a decir ahora, con millones de almas abrazadas al falso profeta sin saber que el abismo descansa bajo sus pies.\u00a0Arrastramos una ultraderecha rancia, arcaica. Por negar lo niegan todo: el genocidio, el aborto, los derechos de g\u00e9nero y de LGTBI, la funci\u00f3n del Estado protector, el cambio clim\u00e1tico, las pensiones, la sanidad, la educaci\u00f3n p\u00fablica, y tambi\u00e9n al f\u00fatbol. Niegan a los clubes como modelo de funci\u00f3n social, como sociedades an\u00f3nimas sin fines de lucro. \u201cMe gusta el modelo ingl\u00e9s\u201d, confes\u00f3 Javier Milei. No solo. Est\u00e1 enamorado del \u00faltimo informe de Forbes-Bloomberg de 2022-23, sobre la evoluci\u00f3n de\u00a0los due\u00f1os de los 98 principales equipos del f\u00fatbol europeos: las grandes fortunas son propietarias de un 55% de la totalidad de las entidades; el capital riesgo un 14%; los fondos soberanos un 7%, las multinacionales un 5%; los inversores minoritarios otro 5%, y los socios con tan solo un 14%.\u00a0Se estima que ese 14% de participaci\u00f3n societaria ser\u00e1 absorbido por el capital riesgo antes que finalice la d\u00e9cada.\u00a0No obstante la respuesta del f\u00fatbol argentino contra las Sociedades An\u00f3nimas Deportivas (S.A.D.) fue un\u00e1nime. No te cobijes en el odio. Esto ya no tiene que ver con lo que un d\u00eda so\u00f1aste, sino con lo que puedes evitar, proteger, conservar. Tal vez este domingo el sol te sorprenda y amanezca poderoso, con un brillo desmesurado, que ilumine esta primavera c\u00e1lida que tanto necesitamos defender.  (*) Periodista, ex jugador de V\u00e9lez, clubes de Espa\u00f1a y campe\u00f3n mundial 1979"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/617664-mundial-sub-17-argentina-goleo-a-polonia-y-clasifico-a-octav", "titulo": "Mundial Sub-17: Argentina gole\u00f3 a Polonia y clasific\u00f3 a octavos de final", "cuerpo": "La Selecci\u00f3n argentina Sub 17 gole\u00f3 4-0 a Polonia y clasific\u00f3 a octavos de final del Mundial de la categor\u00eda. Thiago Laplace a los 34; Agust\u00edn Ruberto a los 46; Ian Subiabre a los 52; y Santiago L\u00f3pez a los 86 marcaron los goles para el equipo dirigido por Diego Placente.En un clima sofocante de 36 grados y con mucha humedad, Argentina defini\u00f3 el partido cuando marc\u00f3 la primera diferencia ante un adversario que no tuvo respuestas ante la supremac\u00eda albiceleste.\n\nhttps://cdn.jwplayer.com/previews/wyorrw7d-buQgiLVC\n\nDe esta manera, los chicos de la Sub 17 lograron cerrar la etapa clasificatoria luego de haber comenzado con el pie izquierdo con la derrota 0-1 frente a Senegal y tras haberse recuperado con la victoria 3-1 sobre Jap\u00f3n.Hoy, simult\u00e1neamente Jap\u00f3n le gan\u00f3 2 a 0 a Senegal en la ciudad de Bandung, y por ello hubo una triple empate en el primer puesto con seis puntos, encabezando Argentina con saldo de goles de +5, Senegal con +2 y Jap\u00f3n con +1.La Selecci\u00f3n jugar\u00e1 su pr\u00f3ximo partido en octavos de final el martes pr\u00f3ximo desde las 9, con un rival a\u00fan por definirse, en la ciudad de Bandung."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/616990-entra-el-primer-camion-de-combustible-a-gaza-desde-el-inicio", "titulo": "Entra el primer cami\u00f3n de combustible a Gaza desde el inicio de la guerra", "cuerpo": "Un cami\u00f3n cargado de combustible entr\u00f3 el mi\u00e9rcoles a Gaza desde Egipto a trav\u00e9s del cruce fronterizo de Rafah, inform\u00f3 la cadena egipcia Al Qahera News, en la primera entrega de este tipo desde el inicio de la guerra entre Israel y Hamas el 7 de octubre.Los 25.000 litros de combustible ser\u00e1n entregados a las misiones de la ONU, indic\u00f3 una\u00a0 fuente egipcia a EFE-que pidi\u00f3 el anonimato- sin especificar cual de ellas la recibir\u00e1, y a\u00f1adi\u00f3 que se prev\u00e9 la entrada de m\u00e1s camiones de combustible para Naciones Unidas en los pr\u00f3ximos d\u00edas desde Egipto.\n\nhttps://cdn.jwplayer.com/previews/QQ84FU33-buQgiLVC\n\nPor su parte, la cadena de televisi\u00f3n Al Qahera News, cercana al gobierno egipcio, asegur\u00f3 que el cami\u00f3n ya cruz\u00f3 a la parte palestina.Trabajadores de la Media Luna roja egipcia aseguraron al canal desde el paso de Rafah que la entrada de este combustible es un \"gran alivio\" para la poblaci\u00f3n gazat\u00ed, en asedio desde que comenz\u00f3 la guerra entre el grupo islamista Hamas e Israel.Ayer, un cami\u00f3n de combustible lleg\u00f3 al paso de Rafah, que conecta Gaza con Egipto, para cargar los camiones de la Agencia de la ONU para los Refugiados Palestinos (UNRWA), informaron fuentes humanitarias a EFE.El comisionado general de la UNRWA, Philippe Lazzarini, reiter\u00f3 anoche en un comunicado que \"el dep\u00f3sito est\u00e1 vac\u00edo\" y que \"sin combustible, la operaci\u00f3n humanitaria en Gaza est\u00e1 llegando a su fin\", pese a haber estado racionando el suministro de combustible durante las \u00faltimas semanas y a haber accedido a unas reservas limitadas dentro de la Franja en coordinaci\u00f3n con las autoridades israel\u00edes.Desde el estallido de la guerra en la Franja de Gaza el pasado 7 de octubre por el ataque del grupo islamista Hamas que dej\u00f3 1.200 muertos en territorio israel\u00ed, no hab\u00eda entrado ning\u00fan cami\u00f3n cargado con combustible, imprescindible para el funcionamiento de hospitales, panader\u00edas y plantas de potabilizaci\u00f3n de agua, por el veto impuesto por Israel ante el temor de que pueda llegar a Hamas.Ante la escasez de combustible, numerosos hospitales en el enclave palestino han tenido que suspender o reducir sus servicios sanitarios.Desde el inicio de la ofensiva y asedio israel\u00ed sobre el enclave palestino como castigo colectivo, han muerto m\u00e1s de 11.300 personas, seg\u00fan los datos del Ministerio de Sanidad de Gaza.El organismo del ministerio de Defensa israel\u00ed que gestiona los asuntos civiles de Gaza y Cisjordania (COGAT) hab\u00eda dicho anteriormente que \"los camiones de la ONU que transportan ayuda humanitaria a trav\u00e9s del cruce de Rafah ser\u00e1n reabastecidos de combustible en Rafah, a pedido de Estados Unidos\".Testigos en la frontera egipcia dijeron que dos camiones m\u00e1s estaban esperando para pasar por este cruce."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/617507-china-critico-a-joe-biden-por-llamar-dictador-a-xi-jinping", "titulo": "China critic\u00f3 a Joe Biden por llamar dictador a Xi Jinping", "cuerpo": "China conden\u00f3 que el presidente estadounidense, Joe Biden, llamara dictador a su par chino, Xi Jinping, luego de la reuni\u00f3n que ambos mantuvieron en San Francisco este mi\u00e9rcoles. Biden respondi\u00f3 as\u00ed a una periodista que le consult\u00f3 si todav\u00eda consideraba que Xi era un dictador, a lo que el mandatario contest\u00f3: \"Bueno, mira, lo es\". En junio pasado Biden hab\u00eda calificado por primera vez a Xi de esa manera, lo que provoc\u00f3 un enorme malestar en el gigante asi\u00e1tico.\n\nhttps://cdn.jwplayer.com/previews/dC3CZ8iu-buQgiLVC\n\nLa vocera de la Canciller\u00eda china,\u00a0Mao Ning, indic\u00f3 que las palabras del presidente estadounidense son \"extremadamente err\u00f3neas y constituyen un acto pol\u00edtico irresponsable\". Sin embargo el ministerio de Exteriores chino no recogi\u00f3 en su transcripci\u00f3n rutinaria de la rueda de prensa diaria ninguna menci\u00f3n a las declaraciones ni de Biden ni de Mao, de las que tampoco existen rastros en las redes sociales del pa\u00eds asi\u00e1tico.Mao se\u00f1al\u00f3 que el di\u00e1logo y la cooperaci\u00f3n son \"las \u00fanicas opciones correctas\" para China y Estados Unidos en su relaci\u00f3n bilateral. Las declaraciones de Biden embarraron la agenda de Xi en San Francisco, donde asiste esta semana al Foro de Cooperaci\u00f3n Econ\u00f3mica Asia-Pac\u00edfico (APEC) y donde aboga por tender puentes con el pa\u00eds norteamericano. Durante una cena con empresarios estadounidenses en la ciudad californiana con presencia, entre otros, de Elon Musk, de Tesla, y Tim Cook, de Apple, Xi declar\u00f3: \"Debemos construir m\u00e1s puentes y pavimentar m\u00e1s caminos para la interacci\u00f3n de personas a personas. No debemos levantar barreras\". Xi dijo que EE.UU. no debe ver a China como su principal competidor y asegur\u00f3 que su pa\u00eds est\u00e1 listo para ser \"un socio y un amigo\" del pa\u00eds estadounidense a partir de los principios fundamentales del respeto y la coexistencia pac\u00edfica.El l\u00edder chino asegur\u00f3 que su pa\u00eds \"se alegra de ver un Estados Unidos confiado, abierto, en constante crecimiento y pr\u00f3spero\", aunque agreg\u00f3 que espera que Washington \"reciba a su vez con benepl\u00e1cito una China pac\u00edfica, estable y pr\u00f3spera\". Xi recomend\u00f3 durante su intervenci\u00f3n que el pa\u00eds norteamericano \"no apueste contra China\" ni \"interfiera en sus asuntos internos\".Xi aprovech\u00f3 su discurso para transmitir su \"profunda solidaridad\" hacia el pueblo estadounidense por el sufrimiento infligido por el consumo y abuso de fentanilo, uno de los temas que trat\u00f3 en su reuni\u00f3n con Biden. El encuentro se sald\u00f3 con un acuerdo para que China controle la salida de su territorio de unos productos qu\u00edmicos que carteles del narcotr\u00e1fico de M\u00e9xico usan para fabricar el fentanilo, seg\u00fan la Casa Blanca.Entre los asistentes, que pagaron hasta 40 mil d\u00f3lares por cada mesa de ocho comensales, figuraron magnates y consejeros delegados como los citados Musk y Cook; Jane Fraser, en representaci\u00f3n de Citigroup; Darren Woods, de ExxonMobil, o Satya Nadella, de Microsoft."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/617904-gustavo-alfaro-es-centro-de-criticas-tras-su-debut-en-costa-", "titulo": "Gustavo Alfaro es centro de cr\u00edticas tras su debut en Costa Rica", "cuerpo": "El debut de Gustavo Alfaro al frente de Costa Rica no fue el esperado tras ser goleado 3-0 de local el \u00faltimo\u00a0jueves por\u00a0Panam\u00e1 en la ida de los cuartos de final de Liga de Naciones de la Concacaf. A una hora de partido, el duelo ya estaba sentenciado por los goles de Michael Murillo, Jos\u00e9 Fajardo y Cecilio Watermann.La esperanza que hab\u00eda intentado sembrar el entrenador argentino se esfum\u00f3 r\u00e1pidamente con lo hecho por el equipo en el duelo disputado en el estadio del Saprissa. A tal punto fue la humillaci\u00f3n sufrida que a los 70 minutos el p\u00fablico local grit\u00f3 \"ole\" ante cada pase del equipo visitante, y a falta de 10 minutos las gradas empezaron a vaciarse.Un periodista estall\u00f3 contra el equipo por el nivel mostrado: \u201cNos est\u00e1n bailando, nos est\u00e1n humillando, nos est\u00e1n sonrojando y avergonzando en nuestra propia casa. Saquen algo de verg\u00fcenza, qu\u00e9 irresponsabilidad jugar as\u00ed con esta afici\u00f3n que vino a apoyar y se va entristecida y abochornada. 0-3 est\u00e1 ganando Panam\u00e1 y es imperdonable ver esa desidia, esas cabezas gachas, es que no tienen ni coraje ni nada de nada. Muy mal dirigida, muy mal convocada esta selecci\u00f3n. Es vergonzoso y abochornante lo que est\u00e1 pasando\".\n\nEn conferencia de prensa, Alfaro fue contundente: \"Hay derrotas que duelen y derrotas que ense\u00f1an; \u00e9sta tiene que ser una derrota que ense\u00f1a. Estamos en una etapa de construcci\u00f3n y tenemos que buscar solidez en sus l\u00edneas. El partido deja mucho en el debe y son las cosas que tenemos que aceptar. La responsabilidad es m\u00eda, el que toma las decisiones soy yo. Les ped\u00ed a los jugadores que no pierdan el orgullo y que salgan con la cabeza alta, porque hay que corregir r\u00e1pidamente\".Por suerte para el ex estratega de la selecci\u00f3n de Ecuador, la revancha ser\u00e1 r\u00e1pida porque el lunes jugar\u00e1 el partido de vuelta, aunque parece dif\u00edcil que remonte semejante diferencia. Los cuatro pa\u00edses que pasen de ronda se har\u00e1n con un boleto para la Copa Am\u00e9rica 2024 que se disputar\u00e1 en los Estados Unidos."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/617867-formula-1-sainz-rompio-su-auto-por-culpa-de-una-alcantarilla", "titulo": "F\u00f3rmula 1: Sainz rompi\u00f3 su auto por culpa de una alcantarilla y para colmo lo sancionaron", "cuerpo": "El espa\u00f1ol Carlos Sainz sufri\u00f3 un inusual accidente con su Ferrari al pasar por encima de una tapa de alcantarilla mal sellada en el circuito de Las Vegas, donde su compa\u00f1ero de escuder\u00eda, el monegasco Charles Leclerc, consigui\u00f3 el mejor tiempo de la segunda tanda de ensayos con vistas al Gran Premio de F\u00f3rmula 1 del domingo pr\u00f3ximoSainz protagoniz\u00f3 un hecho ins\u00f3lito cuando transcurr\u00edan ocho minutos de la primera tanda libre sobre las calles de la ciudad de Nevada y el aro de hormig\u00f3n que rodeaba una rejilla da\u00f1\u00f3 severamente su auto al punto de no dejarlo seguir. El piloto sali\u00f3 ileso pero su monoplaza debi\u00f3 ser remolcada hasta boxes.De inmediato, la sesi\u00f3n fue suspendida y el personal de la carrera debi\u00f3 arreglar la irregularidad en el trazado y chequear el resto de las tapas a lo largo de los 6,2 kil\u00f3metros de su recorrido. El auto de Sainz, con da\u00f1os en el chasis y la unidad de potencia, requiri\u00f3 varias reparaciones, entre ellas, el cambio de bater\u00eda, la cual exced\u00eda el l\u00edmite de lo permitido por temporada y le vali\u00f3 una penalizaci\u00f3n de diez lugares en la parrilla de salida.Ferrari pidi\u00f3 una excepci\u00f3n por tratarse de un arreglo motivado por razones ajenas al equipo, pero los comisarios de la Federaci\u00f3n Internacional de Automovilismo (FIA) lo denegaron. Para colmo, los arreglos motivaron que la jornada se retrasara y terminara de madrugada, sin p\u00fablico adem\u00e1s.\u201cHe visto mejores pistas en mi vida. Ya lo dije ayer. No hay nada nuevo que haya descubierto o lo que sea, pero seguimos adelante con ello\", sostuvo el neerland\u00e9s Max Verstappen, que ya se hab\u00eda quejado del show que rodeaba al Gran Premio de Las Vegas. \"Es un circuito que no es f\u00e1cil, se ve\u00eda mucho m\u00e1s f\u00e1cil en el simulador. El agarre es muy bajo, las temperaturas bajas, f\u00e1cil cometer errores\", se lament\u00f3 su compa\u00f1ero, el mexicano Checo P\u00e9rez."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/617494-guatemala-la-fiscalia-pedira-dejar-sin-fueros-al-presidente-", "titulo": "Guatemala: la Fiscal\u00eda pedir\u00e1 dejar sin fueros al presidente electo", "cuerpo": "La Fiscal\u00eda de Guatemala anunci\u00f3 que pedir\u00e1 dejar sin fueros al presidente electo, Bernardo Ar\u00e9valo, por la ocupaci\u00f3n de una universidad en 2022, elevando la incertidumbre a menos de dos meses de que deba asumir el cargo. Horas antes la Corte Suprema hab\u00eda rechazado un recurso presentado por Ar\u00e9valo para frenar las acciones que considera son parte de un golpe de Estado en curso para evitar su asunci\u00f3n.\n\nhttps://cdn.jwplayer.com/previews/Oqt6yfrJ-buQgiLVC\n\n\u00bfDe qu\u00e9 se lo acusa al presidente electo?En una rueda de prensa la Fiscal\u00eda acus\u00f3 a Ar\u00e9valo de participar en 2022 en la toma por la fuerza de la Universidad de San Carlos, en rechazo a las elecciones celebradas ese a\u00f1o en la casa de estudios superiores. El fiscal Sa\u00fal S\u00e1nchez, a cargo de la investigaci\u00f3n, asegur\u00f3 que el presidente electo podr\u00eda haber cometido los delitos de usurpaci\u00f3n de forma agravada, depredaci\u00f3n de bienes culturales y asociaci\u00f3n il\u00edcita.Durante la presentaci\u00f3n del caso, el fiscal S\u00e1nchez mostr\u00f3 como supuestos indicios contra Ar\u00e9valo capturas de pantalla de videos del presidente electo en las instalaciones de la universidad y al menos seis tuits en los que elogiaba la lucha de trabajadores, estudiantes y docentes de la instituci\u00f3n. La Fiscal\u00eda tambi\u00e9n buscar\u00e1 que se le retire la inmunidad a Karin Herrera, vicepresidenta electa, a los diputados del Movimiento Semilla Samuel P\u00e9rez y Rom\u00e1n Castellanos as\u00ed como al diputado electo Ra\u00fal Barrera, entre otros, a quienes tambi\u00e9n acusa de haber participado en la toma.\n\nhttps://twitter.com/PrensaComunitar/status/1725187664930836761\n\nLa acusaci\u00f3n detalla que los sindicados usaron la toma de la universidad como una \"plataforma para sus candidaturas pol\u00edticas\". Por este mismo caso la excandidata a diputada del partido Semilla Marcela Blanco fue detenida y se emiti\u00f3 orden de captura contra otras 25 personas, entre ellos exfuncionarios, pol\u00edticos, estudiantes y profesores universitarios.\"Exigimos respeto a la seguridad e integridad de Marcela Blanco y cualquier otro integrante del partido sometido a estos abusos\", escribi\u00f3 Ar\u00e9valo en la red X, antes del nuevo anuncio de la Fiscal\u00eda. Entre mayo y junio de 2022 la sede central de la Universidad de San Carlos, la \u00fanica estatal, estuvo ocupada por docentes y estudiantes. La ocupaci\u00f3n fue llevada adelante en rechazo a lo que denunciaban como fraude en la elecci\u00f3n del rector Walter Mazariegos, vinculado al gobierno del presidente derechista Alejandro Giammattei.\nEl Ministerio P\u00fablico, bajo la direcci\u00f3n de la fiscal general, Consuelo Porras, fue fuertemente criticado en Guatemala y en el exterior en los \u00faltimos meses por intentar intervenir en los resultados de los comicios y buscar cancelar al partido del presidente electo. Ar\u00e9valo denunci\u00f3 p\u00fablicamente, desde el primero de septiembre, a Porras de encabezar un intento de golpe de Estado en su contra para evitar que asuma la presidencia el pr\u00f3ximo 14 de enero.\u00a0\n\nhttps://twitter.com/BArevalodeLeon/status/1725146019266994593\n\nRechazo de la CorteEl mi\u00e9rcoles la Corte Suprema rechaz\u00f3 un recurso presentado por el presidente electo\u00a0para frenar las acciones de la Fiscal\u00eda que considera que son parte de un golpe en curso para evitar que asuma el poder en enero.\u00a0\"Por unanimidad se deniega en definitiva el amparo\" solicitado por Ar\u00e9valo, inform\u00f3 el asesor de la Corte Suprema, Leonel Marroqu\u00edn. Ar\u00e9valo, de 65 a\u00f1os, hab\u00eda solicitado el 18 de septiembre al alto tribunal que deje sin efecto todas las actuaciones del Ministerio P\u00fablico contra el Tribunal Supremo Electoral (TSE) y su partido Semilla, y en su lugar procesar a la fiscal general, Consuelo Porras.El pedido tambi\u00e9n abarcaba al fiscal Rafael Curruchiche, que dirigi\u00f3 allanamientos a oficinas de TSE y al juez Fredy Orellana, quien orden\u00f3 la suspensi\u00f3n de Semilla por supuestas irregularidades en su conformaci\u00f3n en 2017. Los tres funcionarios son considerados por Estados Unidos como personajes \"corruptos\" y \"antidemocr\u00e1ticos\" y desde 2021 les prohibi\u00f3 el ingreso a su territorio.La decisi\u00f3n de la Corte Suprema fue casi simult\u00e1nea a la elecci\u00f3n en el Congreso, dominado por el oficialismo, de los nuevos magistrados de la Corte Suprema, un proceso pendiente desde 2019 y tras una condena en la Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos (OEA) a Guatemala por el asedio judicial al proceso electoral y a Ar\u00e9valo.Ar\u00e9valo sostiene que las acciones contra su partido obedecen a un golpe de Estado por el temor de las \u00e9lites a su promesa de combatir la corrupci\u00f3n. En referencia al rechazo del amparo,\u00a0la diputada electa de Semilla, Andrea Reyes, le dio la raz\u00f3n al mandatario electo: \"Se entiende de que s\u00ed son acciones que van de alguna manera concatenadas al golpe\". Reyes agreg\u00f3 que a\u00fan tienen pendientes que se resuelvan otras acciones contra los funcionarios judiciales, entre ellos pedidos para que se les levanten los fueros.La OEA denunci\u00f3 este mi\u00e9rcoles los intentos de \"impedir una transici\u00f3n pac\u00edfica del poder\" en Guatemala, mientras que Estados Unidos insisti\u00f3 en que se respeten los resultados de la segunda vuelta del 20 de agosto, en la que Ar\u00e9valo se impuso por amplia mayor\u00eda ante la exprimera dama Sandra Torres. \"Los allanamientos del Ministerio P\u00fablico y otros esfuerzos encaminados a socavar la democracia en Guatemala son inaceptables. Quienes intenten interferir con una transici\u00f3n pac\u00edfica al presidente electo enfrentar\u00e1n las consecuencias\", se\u00f1al\u00f3 el jefe de la diplomacia estadounidense para Am\u00e9rica latina, Brian Nichols.\n\nhttps://twitter.com/usembassyguate/status/1725256174579204144\n\n"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/617247-allanaron-la-casa-de-leonardo-farina-tras-su-detencion-en-un", "titulo": "Allanaron la casa de Leonardo Fari\u00f1a tras su detenci\u00f3n en una cueva financiera", "cuerpo": "La casa de Leonardo Fari\u00f1a en un country en zona norte fue allanada luego que \u00e9l fue detenido al ser encontrado en una financiera del barrio porte\u00f1o de Belgrano. El procedimiento fue ordenado por el juez en lo penal econ\u00f3mico Pablo Yadarola.Fari\u00f1a fue arrestado el mi\u00e9rcoles en una financiera sobre la avenida Juramento. El exfinancista cumple una condena a 3 a\u00f1os y seis meses por el delito de lavado de dinero. Al momento de su detenci\u00f3n llevaba su tobillera puesta.Tras ese procedimiento, la Polic\u00eda Federal allan\u00f3 su domicilio en el country San Mat\u00edas de Escobar. El operativo fue realizado por Polic\u00eda Federal y Aduana en la causa por lavado de dinero y violaci\u00f3n al r\u00e9gimen cambiario en la cual hay cinco detenidos, entre ellos Fari\u00f1a.A partir de la orden de allanamiento librada por el juez Yadarola en la financiera, se procedi\u00f3 a requisar las propiedades de cada uno de los implicados de donde se secuestraron varios dispositivos que ser\u00e1n analizados.\u00a0En los procedimientos se incautaron 10 tel\u00e9fonos celulares, contratos de alquiler, algo de dinero y documentaci\u00f3n de autos de lujo, todo lo cual ahora ser\u00e1 analizado.El allanamiento a la financiera y la detenci\u00f3n de Fari\u00f1aDel recuento en la financiera se encontraron unos 500 millones de pesos lo que llev\u00f3 a los efectivos a realizar el conteo hasta \u00faltima hora del d\u00eda mi\u00e9rcoles y el dinero fue hallado en cinco valijas y una caja fuerte chica. Fuentes de la investigaci\u00f3n detallaron que el allanamiento se realiz\u00f3 en un departamento de Juramento 1475, a metros de Avenida del Libertador, en la Ciudad de Buenos Aires.\n\nhttps://cdn.jwplayer.com/previews/X0D3wdec-buQgiLVC\n\nEn tanto, el juez Yadarola tiene previsto indagar el viernes a los cinco imputados. Fari\u00f1a, quien por ahora est\u00e1 incomunicado y, seg\u00fan trascendi\u00f3, dir\u00e1 que estaba en la financiera porque fue a visitar a un amigo, pero que \u00e9l no tiene nada que ver con ese negocio. En los \u00faltimos d\u00edas se realizaron distintos allanamientos en domicilios del microcentro y el Barrio Norte de la ciudad de Buenos Aires que operar\u00edan como \"cuevas\", dentro de una causa que a\u00fan no se termina de esclarecer si podr\u00eda tener v\u00ednculos con la que investiga al financista Ivo Rojnica, conocido como \"El Croata\".En aquella oportunidad los allanamientos se llevaron a cabo en Esmeralda 1080 y en la avenida Corrientes 345 y 456, informaron fuentes oficiales, que aseguraron que desde esos lugares \"coordinaban la suba del d\u00f3lar blue\".Ese procedimiento fue llevado adelante en forma conjunta por la PFA, la Direcci\u00f3n General de Aduanas-AFIP y el Banco Central.\nLa investigaci\u00f3n est\u00e1 a cargo del juez federal Marcelo Mart\u00ednez De Giorgi, quien ya investiga a Rojnica por manejar una \"cueva\" en el microcentro porte\u00f1o, pero se hab\u00eda negado a detenerlo por no existir a su criterio riesgos procesales."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/617647-dolar-blue-hoy-dolar-hoy-a-cuanto-cotizan-el-viernes-17-de-n", "titulo": "D\u00f3lar blue hoy, d\u00f3lar hoy: a cu\u00e1nto cotizan el viernes 17 de noviembre", "cuerpo": "El d\u00f3lar blue cotizaba a $900,00 para la compra y $950,00 para la venta. El valor del d\u00f3lar oficial hoy es de $351,55 para la compra y $371,55 para la venta, mientras que la cotizaci\u00f3n del d\u00f3lar blue, $900,00 y $950,00, respectivamente. Con estos n\u00fameros la variaci\u00f3n sit\u00faa la brecha entre el d\u00f3lar oficial y el d\u00f3lar blue a 156.01%. Cotizaci\u00f3n del d\u00f3lar blue y el d\u00f3lar oficial \n\n\nActualizado: viernes 17 de noviembre, 18:54\n\n\n\nCompra\nventa\n\n\n\nD\u00f3lar Blue\n$900,00\n$950,00\n\n\nD\u00f3lar oficial\n$351,55\n$371,55\n\n\n\n18:5417/11/20237 horas atr\u00e1sSe achic\u00f3 el d\u00e9ficit comercialLa\u00a0 balanza comercial entreg\u00f3 un saldo\u00a0en octubre de d\u00e9ficit por 454 millones de d\u00f3lares, el m\u00e1s bajo en los \u00faltimos seis meses, seg\u00fan cifras publicadas este viernes por el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Censos.Se achic\u00f3 el d\u00e9ficit comercial\n \n\n\n\n18:3817/11/20237 horas atr\u00e1s18:38 - D\u00f3lar hoy, El d\u00f3lar blue cotiza estable \nEl d\u00f3lar blue registra una cotizaci\u00f3n de $900,00 para la compra y $950,00 venta, mientras que d\u00f3lar oficial cotiza a $351,55 y 371,55 pesos, respectivamente. Esta situaci\u00f3n genera una brecha cambiaria del 156.01% entre el mercado oficial y el paralelo.\n\n18:2317/11/20237 horas atr\u00e1sSigue la carrera entre precios y salariosLa actividad econ\u00f3mica se ha mostrado resiliente a la crisis de Argentina.\u00a0Descontando el impacto de la sequ\u00eda sobre el sector agr\u00edcola, la consultora Ecolatina estima que la econom\u00eda creci\u00f3 1,1 por ciento en el acumulado hasta agosto. Entre las m\u00faltiples causas que la consultora encuentra para esta suba, como el aumento del financiamiento con el sector privado y el resto del mundo para sostener el nivel de importaciones que mantengan el nivel de actividad, se encuentra la din\u00e1mica de aumento de los salarios formales\u00a0 siguiendo de cerca a la inflaci\u00f3n.\u00a0Sigue la carrera entre precios y salarios\n \n\n\n\n18:0717/11/20237 horas atr\u00e1sUn empresario, contra el lobby de la UIAUn representante de los empresarios pymes nacionales sali\u00f3 al cruce del titular de la Uni\u00f3n Industrial Argentina (UIA), Daniel Funes de Rioja, al acusarlo de avalar que directivos de la central fabril censuren a ceos que se expresan contra el modelo de Javier Milei y a favor de la propuestas del candidato a presidente Sergio Massa.\u00a0Un empresario, contra el lobby de la UIA\n \n\n\n\n17:5117/11/20238 horas atr\u00e1s17:51 - D\u00f3lar hoy, El d\u00f3lar blue cotiza estable \nLa divisa estadounidense en el mercado informal presenta una cotizaci\u00f3n de $900,00 para la compra y $950,00 para la venta, mientras que d\u00f3lar oficial cotiza a $351,55 y $371,55, respectivamente. Esta situaci\u00f3n acarrea una brecha cambiaria del 156.01% entre el mercado oficial y el paralelo.\n\n17:3617/11/20238 horas atr\u00e1sD\u00f3lar contado con liqui o d\u00f3lar fugaSurge del valor del d\u00f3lar que empresas y compradores mayoristas est\u00e1n dispuestos a pagar a trav\u00e9s de la operatoria conocida como \u201ccontado con liquidaci\u00f3n\u201d. En esta operaci\u00f3n se compran en pesos acciones de empresas argentinas o t\u00edtulos p\u00fablicos que cotizan en la Bolsa de Nueva York y se las vende en ese mercado. As\u00ed, obtienen d\u00f3lares billetes libres de las restricciones oficiales, en el exterior claro est\u00e1, a un precio mucho m\u00e1s elevado que la cotizaci\u00f3n oficial.17:2017/11/20238 horas atr\u00e1s\u00bfQu\u00e9 es el d\u00f3lar blue?Se denomina D\u00f3lar Blue al d\u00f3lar que se consigue en el mercado negro o mercado paralelo. En Argentina se utilizan eufemismos para referirse a este d\u00f3lar y se lo llama adem\u00e1s de blue, d\u00f3lar paralelo o d\u00f3lar negro. Este d\u00f3lar no se compra en bancos o casas de cambio oficiales, sino que se comercializa en \u201ccuevas\u201d o los venden los tradicionales \u201carbolitos\u201d en calles principales del microcentro. La cotizaci\u00f3n del d\u00f3lar blue es generalmente superior a la cotizaci\u00f3n del d\u00f3lar oficial y la brecha suele aumentar a medida que aumenta el control de cambios o se incrementan las restricciones para la compra de d\u00f3lares al precio oficial. El mercado del d\u00f3lar blue es insignificante en monto respecto al resto de las operaciones con divisas. Tiene, fundamentalmente, influencia en la generaci\u00f3n de expectativas sociales y econ\u00f3micas acerca de una eventual fuerte devaluaci\u00f3n. Es una variable utilizada para generar escenarios de inestabilidad pol\u00edtica y financiera.17:0517/11/20238 horas atr\u00e1s17:05 - D\u00f3lar hoy, El d\u00f3lar blue cotiza estable \nLa divisa estadounidense en el mercado informal registra una cotizaci\u00f3n de $900,00 para la compra y $950,00 venta, en tanto el d\u00f3lar oficial cotiza a $351,55 y $371,55, respectivamente. Esta situaci\u00f3n genera una brecha cambiaria del 156.01% entre ambos mercados.\n\n16:5017/11/20239 horas atr\u00e1sQu\u00e9 son las reservas del BCRASon los fondos en d\u00f3lares u otras monedas extranjeras que tiene el pa\u00eds para poder importar, pagar deuda, intervenir el mercado financiero o hacer turismo en el exterior, entre otras razones. Surgen de las exportaciones o de los cr\u00e9ditos a los que accede el pa\u00eds y las controla el Banco Central de la Rep\u00fablica Argentina (BCRA). Pueden incluir fondos p\u00fablicos, como los provenientes de los pr\u00e9stamos y fondos privados, como los que los ahorristas tienen depositados en el banco, conocidos como encajes: fondos que tienen que quedar inmovilizados en el Banco Central para atender la demanda de efectivo de sus depositantes y obligacionistas.16:3417/11/20239 horas atr\u00e1sJavier Milei y la convertibilidad: la reivindicaci\u00f3n de un modelo que explot\u00f3 en el 2001El debate presidencial dej\u00f3 una serie larga de definiciones laterales que reci\u00e9n fueron decantando en las \u00faltimas horas. Por ejemplo, la reivindicaci\u00f3n que hizo Javier Milei sobre el plan de\u00a0convertibilidad\u00a0aplicado por Domingo Cavallo durante la d\u00e9cada de 1990. Con un dato mentiroso, el candidato libertario dispar\u00f3 que en caso de continuar la medida que estall\u00f3 por los aires con la crisis social, pol\u00edtica y econ\u00f3mica en el 2001, los salarios promedios ser\u00edan de 1.800 d\u00f3lares.Javier Milei y la convertibilidad: la reivindicaci\u00f3n de un modelo que explot\u00f3 en el 2001\n \n\n\n\n16:1917/11/20239 horas atr\u00e1s16:19 - D\u00f3lar hoy, El d\u00f3lar blue cotiza estable \nEl d\u00f3lar paralelo presenta una cotizaci\u00f3n de $900,00 para la compra y $950,00 venta, mientras que d\u00f3lar oficial cotiza a 351,55 pesos y $371,55, respectivamente. Esta situaci\u00f3n acarrea una brecha cambiaria del 156.01% entre ambos mercados.\n\n16:0417/11/20239 horas atr\u00e1sQu\u00e9 es el d\u00f3lar MEP o BolsaEs un d\u00f3lar que se adquiere a trav\u00e9s de una operaci\u00f3n legal similar a la del \u201ccontado con liqui\u201d, con la diferencia de que las divisas se mantienen en el pa\u00eds. Se realiza de forma online: el inversor compra en pesos un bono que tambi\u00e9n cotiza en d\u00f3lares y lo vende en moneda extranjera.15:4817/11/202310 horas atr\u00e1sQu\u00e9 es el D\u00f3lar SojaCon el objetivo de promover la liquidaci\u00f3n de exportaciones de soja y fortalecer las reservas del Banco Central, el Gobierno anunci\u00f3 a comienzos de agosto de 2022 un nuevo r\u00e9gimen para los exportadores de la oleaginosa. Ese r\u00e9gimen especial fue prorrog\u00e1ndose y en septiembre de 2023 se lanz\u00f3 la cuarta edici\u00f3n del D\u00f3lar Soja. En ese caso, el 75% del contravalor de las exportaciones de soja y derivados \u201cdeber\u00e1 ingresarse al pa\u00eds en divisas y negociarse a trav\u00e9s del Mercado Libre de Cambios (MLC), en tanto que el 25% restante ser\u00e1 de libre disponibilidad\u201d.15:3317/11/202310 horas atr\u00e1s15:33 - D\u00f3lar hoy, El d\u00f3lar blue cotiza estable \nEl d\u00f3lar paralelo registra una cotizaci\u00f3n de $900,00 para la compra y $950,00 venta, mientras que d\u00f3lar oficial cotiza a 351,37 pesos y $371,37, respectivamente. Esta condici\u00f3n acarrea una brecha cambiaria del 156.14% entre ambos mercados.\n\n15:1817/11/2023D\u00f3lar: Descenso de cotizaciones y compras del Banco CentralEl Banco Central compr\u00f3 este jueves 131 millones de d\u00f3lares en el mercado de cambio. Se trata del monto m\u00e1s alto en los que va del mes. La autoridad monetaria acumula en noviembre compras por 416 millones. A su vez, la entidad lleva diecisiete ruedas h\u00e1biles consecutivas de compras por un total de 1050 millones, seg\u00fan estimaciones del mercado.D\u00f3lar: Descenso de cotizaciones y compras del Banco Central\n \n\n\n\n15:0217/11/2023\u00bfA qu\u00e9 hora abre y cierra el d\u00f3lar?El mercado de cambios oficial, tanto mayorista como minorista, opera de lunes a viernes de 10 a 15 horas. Las operaciones del denominado d\u00f3lar blue, al no estar reguladas, no tienen un horario fijo, aunque suele realizarse en los mismos horarios que en el mercado oficial.14:4717/11/202314:47 - D\u00f3lar hoy, El d\u00f3lar blue cotiza estable \nEl d\u00f3lar informal presenta un valor de $900,00 para la compra y $950,00 venta, en tanto el d\u00f3lar oficial cotiza a $351,37 y $371,37, respectivamente. Esta situaci\u00f3n genera una brecha cambiaria del 156.14% entre el mercado oficial y el paralelo.\n\n14:3117/11/2023Desaceleran m\u00e1s los precios mayoristasEl \u00edndice de precios mayoristas registr\u00f3 en octubre un incremento de 7,6 por ciento respecto a septiembre, seg\u00fan inform\u00f3 el Indec. De este modo, contin\u00faa la desaceleraci\u00f3n iniciada el mes pasado. En agosto el incremento hab\u00eda sido de 18,7 por ciento y en septiembre de 9,2 por ciento. El Costo de la Construcci\u00f3n, por su parte, avanz\u00f3 7,1 por ciento en el mismo per\u00edodo.Desaceleran m\u00e1s los precios mayoristas\n \n\n\n\n14:1617/11/2023Qu\u00e9 es el D\u00f3lar mayoristaEs el tipo de cambio que opera en el mercado mayorista, en el que operan los bancos, agentes de comercio exterior y casas de cambio autorizadas. Con este tipo de cambio se realizan ventas o compras a gran escala, por lo que suele ser m\u00e1s barato que el d\u00f3lar minorista. No tiene un precio de venta y otro de compra, sino que una entidad ofrece comprar o vender d\u00f3lares a alg\u00fan precio y la otra parte acepta y convalida ese precio.14:0117/11/202314:01 - D\u00f3lar hoy, El d\u00f3lar blue cotiza estable \nLa divisa estadounidense en el mercado informal registra una cotizaci\u00f3n de $900,00 compra y $950,00 para la venta, mientras que d\u00f3lar oficial se ubica en 351,37 pesos y $371,37, respectivamente. Esta condici\u00f3n acarrea una brecha cambiaria del 156.14% entre el mercado oficial y el paralelo.\n\n13:5917/11/2023D\u00f3lar ahorro o solidarioEs el d\u00f3lar que, con un l\u00edmite de compra de 200 por mes, pueden comprar por homebanking o por cajero en la sede bancaria las personas que no est\u00e1n inhibidas. Su valor es el del d\u00f3lar oficial, m\u00e1s un 30% del Impuesto para una Argentina Inclusiva y Solidaria (PA\u00cdS) y un 45% extra a cuenta del impuesto a las Ganancias. Este puede ser devuelto si el contribuyente hace el tr\u00e1mite correspondiente ante la AFIP. Tambi\u00e9n es conocido como d\u00f3lar solidario.13:4417/11/2023\"No vamos a permitir que cierren el BCRA\"\"Ning\u00fan pa\u00eds relevante en la econom\u00eda mundial elimin\u00f3 su Banco Central. Ni siquiera los pa\u00edses europeos, que adoptaron el Euro, ni Ecuador, que adopt\u00f3 el d\u00f3lar. Las excepciones son: Panam\u00e1, Andorra, M\u00f3naco, Estados Federados de Micronesia, Islas Marshall, Islas de Man, Kiribati, Nauru, Tuvalu y Palaos\", indica un comunicado de los trabajadores del Banco Central, que realizaron este jueves al mediod\u00eda una marcha en contra de la propuesta de La Libertad Avanza de cerrar ese organismo.\"No vamos a permitir que cierren el BCRA\"\n \n\n\n\n13:2917/11/202313:29 - D\u00f3lar hoy, El d\u00f3lar blue cotiza estable \nLa divisa estadounidense en el mercado informal presenta un valor de $900,00 compra y $950,00 venta, mientras que d\u00f3lar oficial cotiza a 351,93 pesos y $371,93, respectivamente. Esta condici\u00f3n genera una brecha cambiaria del 155.73% entre el mercado oficial y el paralelo.\n\n13:1317/11/2023Qu\u00e9 es el d\u00f3lar oficialEs el tipo de cambio de referencia en el pa\u00eds, la cotizaci\u00f3n del d\u00f3lar sin ning\u00fan tipo de impuesto ni extra. Tambi\u00e9n es llamado \u201cd\u00f3lar minorista\u201d, aquel que empresas compran o venden al banco para importar. Es el valor al que se liquidan las exportaciones, salvo aquellas que est\u00e9n enmarcadas en alg\u00fan r\u00e9gimen especial por parte del gobierno, como el D\u00f3lar Soja.12:5817/11/2023Crecimiento del empleo entre los m\u00e1s j\u00f3venesEl empleo registrado en la poblaci\u00f3n joven, entre 18 y 24 a\u00f1os, super\u00f3 en julio \u00faltimo los 857.760 puestos de trabajo formal, lo que representa un acumulado de 33 meses de crecimiento, destac\u00f3 este jueves la Secretar\u00eda de Industria, en base a datos del Centro de Estudios para la Producci\u00f3n (CEP XXI).Crecimiento del empleo entre los m\u00e1s j\u00f3venes\n \n\n\n\n12:4317/11/202312:43 - D\u00f3lar hoy, El d\u00f3lar blue cotiza estable \nLa divisa estadounidense en el mercado informal registra un valor de $900,00 compra y $950,00 venta, mientras que d\u00f3lar oficial se ubica en $351,93 y 371,93 pesos, respectivamente. Esta condici\u00f3n acarrea una brecha cambiaria del 155.73% entre ambos mercados.\n\n12:2817/11/2023Los ceos que juegan atr\u00e1s de Sergio Massa y Javier MileiComo pocas veces antes, la campa\u00f1a presidencial diferenci\u00f3 claramente los grupos que apoyan a los candidatos que se disputan este domingo el balotaje. Massa cosech\u00f3 casi la totalidad de los respaldos pol\u00edticos oficialistas y opositores, y Milei se qued\u00f3 con el macrismo duro. Con una l\u00f3gica similar se parti\u00f3 el empresariado, con el candidato de Uni\u00f3n por la Patria consiguiendo respaldo de banqueros nacionales, industriales, textiles y algunos hist\u00f3ricos; y el libertario cerrando con las empresas Unicornio, constructores financistas, la Sociedad Rural y el holding Techint. A continuaci\u00f3n, c\u00f3mo quedaron los alineamientos en base a posiciones que los propios ceos expresaron en p\u00fablico o bien movidas estrat\u00e9gicas de apoyo o financiamiento de campa\u00f1a.\u00a0Los ceos que juegan atr\u00e1s de Sergio Massa y Javier Milei\n \n\n\n\n12:1217/11/2023Allanaron la casa de Leonardo Fari\u00f1a tras su detenci\u00f3n en una cueva financieraLa casa de Leonardo Fari\u00f1a en un country en zona norte fue allanada luego que \u00e9l fue detenido al ser encontrado en una financiera del barrio porte\u00f1o de Belgrano. El procedimiento fue ordenado por el juez en lo penal econ\u00f3mico Pablo Yadarola.Allanaron la casa de Leonardo Fari\u00f1a tras su detenci\u00f3n en una cueva financiera\n \n\n\n\n11:5717/11/202311:57 - D\u00f3lar hoy, El d\u00f3lar blue cotiza estable \nLa divisa estadounidense en el mercado informal registra un valor de $900,00 para la compra y $950,00 para la venta, mientras que d\u00f3lar oficial cotiza a $351,93 y 371,93 pesos, respectivamente. Esta condici\u00f3n acarrea una brecha cambiaria del 155.73% entre el mercado oficial y el paralelo.\n\n11:4217/11/2023Sergio Massa: \"No tener moneda es condenar a la industria argentina al fracaso\"\"Perd\u00f3n por la tos, espero que a ustedes no les moleste\", hizo re\u00edr a una audiencia dividida Sergio Massa desde el escenario que le arm\u00f3 el Consejo Interamericano de Comercio y Producci\u00f3n (Cicyp) en el Alvear Palace Hotel. Massa eligi\u00f3 al c\u00edrculo rojo para la previa de su cierre de campa\u00f1a de cara al balotaje del pr\u00f3ximo domingo 19 de noviembre. All\u00ed apunt\u00f3 contra la dolarizaci\u00f3n, defendi\u00f3 la obra p\u00fablica y al comercio e hizo foco, sobre todo, en la propuesta de un gobierno de unidad nacional.\u00a0Sergio Massa: \"No tener moneda es condenar a la industria argentina al fracaso\"\n \n\n\n\n11:2617/11/2023La inflaci\u00f3n semanal fue de 2,2 por cientoEl habitual informe de la Secretar\u00eda de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica indic\u00f3 que la inflaci\u00f3n de la semana pasada fue de 2,2 por ciento, apenas menor a los 2,4 registrado al inicio del mes y con una estabilidad relativa en alimentos, bebidas y bienes regulados.La inflaci\u00f3n semanal fue de 2,2 por ciento\n \n\n\n\n11:1117/11/202311:11 - D\u00f3lar hoy, El d\u00f3lar blue cotiza estable \nEl d\u00f3lar blue registra una cotizaci\u00f3n de $900,00 compra y $950,00 para la venta, en tanto el d\u00f3lar oficial se ubica en $350,94 y 370,94 pesos, respectivamente. Esta condici\u00f3n genera una brecha cambiaria del 156.45% entre el mercado oficial y el paralelo.\n\n10:2217/11/202310:22 - D\u00f3lar hoy, El d\u00f3lar blue baja $ \nEl d\u00f3lar informal registra un valor de $900,00 compra y $950,00 para la venta, mientras que d\u00f3lar oficial cotiza a 350,94 pesos y $370,94, respectivamente. Esta condici\u00f3n genera una brecha cambiaria del 156.45% entre el mercado oficial y el paralelo.\n\n"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/617813-las-energias-renovables-siguen-estancadas", "titulo": "Las energ\u00edas renovables siguen estancadas", "cuerpo": "En los primeros nueve meses de este a\u00f1o, la generaci\u00f3n de energ\u00eda de origen renovable represent\u00f3 s\u00f3lo el 13,4 por ciento de la generaci\u00f3n el\u00e9ctrica en la Argentina, seg\u00fan datos de la consultora Econom\u00eda & Energ\u00eda. La cifra representa 0,2 puntos porcentuales que los registrados en el mismo per\u00edodo de 2022 y todav\u00eda est\u00e1 lejos del 20 por ciento al que deber\u00eda llegar el pa\u00eds en 2025, de acuerdo a lo establecido en la ley 27.191. La energ\u00eda renovable creci\u00f3 fuerte durante la \u00faltima d\u00e9cada, pero permanece relativamente estancada en los \u00faltimos dos a\u00f1os. En 2013 representaba el 1,5 por ciento de la matriz y fue creciendo levemente hasta 2018 cuando alcanz\u00f3 el 2,4 por ciento. Luego peg\u00f3 un salto significativo de la mano de los proyectos Renovar. En 2019 pas\u00f3 a representar el 6 por ciento, en 2020 el 9,5 por ciento y en 2021 el 12,3 por ciento. En 2022 el crecimiento se desaceler\u00f3 y qued\u00f3 en 13,9 por ciento, pero en los primeros nueve meses del a\u00f1o se ubic\u00f3 en 13,4 por ciento. El porcentaje de generaci\u00f3n renovable, dentro del cual no se contabilizan los grandes aprovechamientos hidr\u00e1ulicos, no solo representa un bajo nivel de incidencia dentro de la matriz con respecto de los objetivos oficiales propuestos, sino tambi\u00e9n con relaci\u00f3n a lo que se verifica a nivel internacional. Por ejemplo, en Alemania la participaci\u00f3n de la energ\u00eda renovable llega al 41 por ciento de su matriz energ\u00e9tica, en Reino Unido y Pa\u00edses Bajos el 40 por ciento, en Espa\u00f1a el 35 por ciento, en Suecia el 28 por ciento, en Italia el 25 por ciento y en el total de Europa promedia el 27 por ciento.Econom\u00eda & Regiones sostiene que las restricciones en la capacidad de transporte en extra alta tensi\u00f3n y los elevados costos de financiamiento son dos factores clave que limitaron la incorporaci\u00f3n de generaci\u00f3n de origen renovable a lo largo de los \u00faltimos a\u00f1os.El informe se\u00f1al\u00f3 tambi\u00e9n que, si bien Argentina posee condiciones naturales excepcionales para el desarrollo de la generaci\u00f3n e\u00f3lica, su estructura geogr\u00e1fica y la inestabilidad macroecon\u00f3mica reducen la competitividad de este tipo de tecnolog\u00edas. \u201cLas elevadas distancias entre los centros de consumo y las zonas con mayor eficiencia para el desarrollo de la generaci\u00f3n e\u00f3lica disminuyen su competitividad ante los elevados costos de transporte y las p\u00e9rdidas de energ\u00eda asociadas a largas distancias\u201d, subrayan. Por otro lado, los elevados costos de financiamiento, producto de la inestabilidad cr\u00f3nica de la econom\u00eda argentina, reducen a\u00fan m\u00e1s la competitividad relativa de las energ\u00edas renovables a nivel internacional. Por ejemplo, entre enero y septiembre el riesgo pa\u00eds promedi\u00f3 en Argentina los 2238 puntos, mientras que en Brasil fueron solo 236, en Chile 139 y en Uruguay 102 puntos.La distancia, un factor claveCuando uno observa la generaci\u00f3n renovable por tecnolog\u00eda cerca del 80 por ciento en energ\u00eda e\u00f3lica. La mayor parte de la capacidad instalada de generaci\u00f3n e\u00f3lica se ubica en Buenos Aires y Chubut, con el 38 por ciento y el 36 por ciento del total, respectivamente. Le sigue en relevancia la provincia de Santa Cruz, con una incidencia del 10 por ciento sobre la potencia instalada total.Los parques localizados en Chubut se ubican a alrededor de 1.500 km del \u00c1rea Metropolitana de Buenos Aires, mientras que la distancia a los parques en Santa Cruz se acerca a los 1.800 kil\u00f3metros. Por su parte, y m\u00e1s all\u00e1 de que la distancia de los parques ubicados en la provincia de Buenos Aires a los centros de consumo es inferior a la de los parques de la Patagonia, es de todos modos superior a la que se observa en otras regiones del mundo.\nDe hecho, en Espa\u00f1a la mayor parte de los parques se ubican en Zaragoza (270 kil\u00f3metros de Madrid) y cerca de la costa en el noroeste del pa\u00eds (420 kil\u00f3metros de Madrid). En Alemania, los parques e\u00f3licos se ubican a lo largo de todo el territorio, inclusive hay un gran n\u00famero ubicados muy cercanos a las principales ciudades (estando los m\u00e1s lejanos a alrededor de 500 kil\u00f3metros), en Escocia, la mayor\u00eda de los parques se encuentran a menos de 150 kil\u00f3metros de Edimburgo y en Inglaterra incluso los parques offshore se ubican a una distancia relativamente corta de Londres."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/617771-julio-zamora-y-nicolas-kreplak-presentaron-el-nuevo-tomograf", "titulo": "Julio Zamora y Nicol\u00e1s Kreplak presentaron el nuevo tom\u00f3grafo del Hospital Magdalena V. de Mart\u00ednez de General Pacheco", "cuerpo": "En el Hospital Magdalena V. de Mart\u00ednez de General Pacheco, el intendente de Tigre, Julio Zamora y el ministro de Salud de la Provincia de Buenos Aires, Nicol\u00e1s Kreplak, presentaron el nuevo tom\u00f3grafo entregado por el Gobierno bonaerense, que va a permitir que los vecinos puedan realizarse estudios de alta complejidad. Tambi\u00e9n, se incorpor\u00f3 una ambulancia de mediano riesgo para fortalecer el Sistema de Emergencias Tigre (SET).\"Estamos acompa\u00f1ando al ministro Kreplak en el hospital de Pacheco, que incorpora elementos muy importantes que sirven para la atenci\u00f3n de nuestros vecinos. Un tom\u00f3grafo de \u00faltima tecnolog\u00eda, un mam\u00f3grafo, una ambulancia para este establecimiento y otra para el Municipio. El trabajo de complementariedad que se da entre este establecimiento p\u00fablico provincial y nuestro sistema de salud creo que est\u00e1 en un mismo rumbo, que es brindar un mejor servicio a todos los ciudadanos\", expres\u00f3 el jefe comunal. Y agreg\u00f3: \"La salud es una herramienta fundamental, sobre todo la labor en prevenci\u00f3n que se brindan desde los 23 centros de salud locales, el trabajo que se realiza en este hospital y los HDI. Recibir estas herramientas posibilita acortar los plazos ante la demora en los turnos, que sin embargo son muchos menores que en los establecimientos privados\". En el ingreso al hospital, el ministro de Salud realiz\u00f3 la entrega de la llave de la ambulancia al Municipio, que se suma a la flota de 35 m\u00f3viles del SET. Luego, Zamora y Kreplak recorrieron el establecimiento para supervisar el funcionamiento del tom\u00f3grafo y el mam\u00f3grafo. El ministro de Salud de la Provincia de Buenos Aires, Nicol\u00e1s Kreplak, mencion\u00f3: \"Es un d\u00eda muy importante para este hospital y para el Municipio con la entrega de 2 ambulancias, siendo la n\u00famero 300 y 301 que pone en servicio el gobernador Axel Kicillof en la provincia de Buenos Aires. Este es un distrito que ha crecido mucho y que necesita m\u00e1s desarrollo del sistema de salud, por eso se incorpora el tom\u00f3grafo de m\u00e1xima tecnolog\u00eda y un mam\u00f3grafo digital directo, que nos ayuda a tener un diagn\u00f3stico m\u00e1s preciso y precoz.Pronto va a llegar un resonador nuevo y un equipo de digitalizaci\u00f3n de im\u00e1genes. La defensa al derecho a la salud para nosotros es esencial y el trabajo articulado con los municipios es fundamental. Con el Gobierno local hemos hecho una labor gigante con una enorme inversi\u00f3n en centros de salud nuevos. Siguen faltando cosas, venimos a entregar tecnolog\u00eda y llevarnos las nuevas tareas, que es lo hace falta hacer, las necesidades y las ideas de esta gesti\u00f3n para trabajar junto al intendente Julio Zamora\".\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/617854-se-achico-el-deficit-comercial", "titulo": "Se achic\u00f3 el d\u00e9ficit comercial", "cuerpo": "La\u00a0 balanza comercial entreg\u00f3 un saldo\u00a0en octubre de d\u00e9ficit por 454 millones de d\u00f3lares, el m\u00e1s bajo en los \u00faltimos seis meses, seg\u00fan cifras publicadas este viernes por el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Censos.El mes pasado, las exportaciones totalizaron 5385 millones de d\u00f3lares, con una baja interanual del 32,4%, y las importaciones sumaron 5839 millones, una ca\u00edda del 3,9%. El resultado de la cuenta del intercambio comercial es negativo\u00a0desde marzo pasado.En octubre del 2022, la balanza comercial hab\u00eda registrado un super\u00e1vit de 1883 millones de d\u00f3lares.\u00a0Entre enero y octubre de este a\u00f1o el saldo negativo asciende a 7396 millones de d\u00f3lares, lo que revirti\u00f3 el resultado positivo de 4462 millones de igual per\u00edodo del a\u00f1o pasado.Las importaciones acumuladas en los primeros diez meses de 2023 alcanzaron un nivel de 64.000 millones de d\u00f3lares\u00a0y representan el segundo registro m\u00e1s alto de los \u00faltimos cinco a\u00f1os para el mismo per\u00edodo.\u00a0Este monto s\u00f3lo es superado por los 70.738 millones de enero-octubre de 2022 y es mayor a todos los registros de los a\u00f1os previos para per\u00edodos similares."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/617674-la-inflacion-semanal-fue-de-2-2-por-ciento", "titulo": "La inflaci\u00f3n semanal fue de 2,2 por ciento", "cuerpo": "Seg\u00fan el relevamiento semanal que realiza la Secretar\u00eda de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica a cargo de Gabriel Rubinstein, la inflaci\u00f3n de la semana entre el 6 y el 12 de noviembre fue de 2,2 por ciento, apenas menor a los 2,4 registrados al inicio del mes y con una estabilidad relativa en alimentos, bebidas y bienes regulados. Es el \u00faltimo dato oficial sobre los precios al consumidor antes del balotaje del pr\u00f3ximo domingo.El informe que el Ministerio de Econom\u00eda comenz\u00f3 a publicar semanalmente al entrar en un r\u00e9gimen de inflaci\u00f3n mensual de dos d\u00edgitos, promedia una suba mensual que ronda el 9 por ciento y, aunque este porcentaje es superior a la inflaci\u00f3n del mes pasado, los n\u00fameros se\u00f1alan que la tendencia es a la baja.\u201cLuego de los picos de agosto del orden del 15 por ciento, en el acumulado de 4 semanas, los registros han bajado, registr\u00e1ndose un m\u00ednimo de un 7,2 por ciento el 8/10/2023\", registra el informe. El otro indicador semanal de inflaci\u00f3n que calcula LCG para alimentos y bebidas da una desaceleraci\u00f3n de 0,5 puntos porcentuales la \u00faltima semana, alcanzando un aumento de 1,6 por ciento.Por productoEn el relevamiento semanal se destacan subas por encima del promedio de 2,2 por ciento en los rubros alimentos y bebidas de almac\u00e9n (3,4 por ciento), frutas, (3,3 por ciento), carnes (2,8 por ciento) y precios regulados (2,9 por ciento).En cambio subieron por debajo del promedio indumentaria (1,4 por ciento) y verduras (2,1). El \u00e1rea a cargo de Gabriel Rubinstein se\u00f1al\u00f3 que \"la suba semanal de 2,2 por ciento habr\u00eda sido un poco menor al registr\u00f3 previo (2,4)\" porque \"se registr\u00f3 mayor estabilidad en alimentos y bienes y servicios regulados\". No obstante, aclar\u00f3 que \"estos rubros reflejaron variaciones promedio semanales mayores al nivel general debido al efecto arrastre estad\u00edstico de los aumentos que ocurrieron en los primeros d\u00edas del mes\".Datos modificados Entre las novedades del relevamiento de la Secretar\u00eda en esta edici\u00f3n se destaca la correcci\u00f3n a la baja de datos relevados en per\u00edodos pasados. \u201cEn esta publicaci\u00f3n se conciliaron las discrepancias con la informaci\u00f3n oficial del Indec. Por lo tanto, se ajustaron hacia atr\u00e1s las variaciones semanales previamente publicadas, lo cual ha afectado tanto los datos semanales como los acumulados de 4 semanas, resultados que en general, muestran guarismos levemente inferiores a los de publicaciones pasadas\u201d, consign\u00f3.Es que la inflaci\u00f3n de Indec para octubre que se public\u00f3 este lunes precis\u00f3 que la inflaci\u00f3n del mes fue de 8,3 por ciento, por debajo de lo proyectado por las consultoras privadas y tambi\u00e9n por lo calculado por Econom\u00eda. La mayor suba del mes se registr\u00f3 en el rubro Comunicaciones que trep\u00f3 un 12,6 por ciento. Comparti\u00f3 el podio con Prendas de vestir y calzados (11 por ciento) y el de Equipamiento y mantenimiento del hogar que subi\u00f3 10,7 por ciento. Alimentos y Bebidas aument\u00f3 7,7 por ciento.En octubre, las principales diferencias con el Indec se produjeron en Verduras e Indumentaria, \"cuyos precios variaron menos a lo estimado por esta Secretar\u00eda\u201d, consigna el texto oficial. En consecuencia, se ajustaron las variaciones de las semanas previas. \u201cComo es de prever, el relevamiento de precios semanal que realiza la secretar\u00eda adelant\u00f3 la din\u00e1mica de desaceleraci\u00f3n que registr\u00f3 el dato publicado por el INDEC para el mes de octubre\u201d, concluye el informe oficial.A diferencia del Indec que compara promedios mensuales de inflaci\u00f3n, el relevamiento de la Secretar\u00eda de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica registra variaciones semanales y compara subas acumuladas de cuatro semanas consecutivas, en lugar de meses calendario. El resultado es que el relevamiento de econom\u00eda puede detectar picos mayores a los que muestra el Indec -la inflaci\u00f3n de cuatro semanas super\u00f3 el 15 por ciento despu\u00e9s de las PASO de agosto- pero tambi\u00e9n puede mostrar desaceleraciones m\u00e1s extremas. La diferencia se da porque este \u00edndice refleja un \u201carrastre estad\u00edstico\u201d diferente.\n\nhttps://twitter.com/Politicaecon_ar/status/1725463852614029493\n\n"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/617453-efemerides-de-hoy-que-paso-un-17-de-noviembre", "titulo": "Efem\u00e9rides de hoy: qu\u00e9 pas\u00f3 un 17 de noviembre", "cuerpo": "En las efem\u00e9rides del 17 de noviembre sobresalen estos hechos que ocurrieron un d\u00eda como hoy en la Argentina y el mundo:1902. El nacimiento de Azucena MaizaniNace Azucena Maizani. La \u00d1ata Gaucha (apodo que le puso Libertad Lamarque por cantar vestida de gaucho) fue una de las grandes voces femeninas del tango. Adem\u00e1s, fue compositora y apareci\u00f3 en \u00a1Tango!, la primera pel\u00edcula sonora argentina. Goz\u00f3 de popularidad desde los a\u00f1os 20 junto a Rosita Quiroga y Ada Falc\u00f3n. Muri\u00f3 en 1970.\n\nhttps://cdn.jwplayer.com/previews/r0bqy7h7-buQgiLVC\n\n1942. Nace Martin ScorseseEn Nueva York nace Martin Scorsese. Uno de los renovadores del cine norteamericano de los a\u00f1os 70, con cl\u00e1sicos como Mean Streets y Taxi Driver, que cimentaron su larga asociaci\u00f3n con Robert De Niro. Dirigi\u00f3, entre otras pel\u00edculas posteriores, Toro salvaje, El rey de la comedia, La \u00faltima tentaci\u00f3n de Cristo, Buenos muchachos, Los infiltrados (por la que gan\u00f3 un Oscar que ya parec\u00eda imposible) y El Irland\u00e9s.\n\nhttps://cdn.jwplayer.com/previews/S4KZRScD-buQgiLVC\n\n1946. Nace Mauricio Kart\u00fanEn San Mart\u00edn nace Mauricio Kart\u00fan, uno de los principales dramaturgos argentinos. Su primera obra fue Civilizaci\u00f3n...\u00bfo barbarie?, de 1973, en coautor\u00eda con Humberto Rivas. A continuaci\u00f3n vendr\u00edan Gente muy as\u00ed, El hambre da para todo, Chau Misterix y La casita de mis viejos, esta \u00faltima estrenada en Teatro Abierto en 1982. Ya en democracia escribi\u00f3 t\u00edtulos como Pericones, El partener, Desde la lona, El ni\u00f1o argentino y Terrenal.\n\nhttps://cdn.jwplayer.com/previews/6atqDEB1-buQgiLVC\n\n1959. Muere Heitor Villa-LobosFallece uno de los compositores m\u00e1s innovadores de Am\u00e9rica Latina, el brasile\u00f1o Heitor Villa-Lobos, a los 72 a\u00f1os. Naci\u00f3 y muri\u00f3 en R\u00edo de Janeiro. En su producci\u00f3n destacan las Bachianas Brasileiras, el concierto para arm\u00f3nica, doce sinfon\u00edas, cinco conciertos para piano y la serie de choros que compuso para diversos instrumentos.\n\nhttps://cdn.jwplayer.com/previews/NPkug2rz-buQgiLVC\n\n1972. El regreso de Per\u00f3nDiecisiete a\u00f1os despu\u00e9s del golpe militar que lo\nderroc\u00f3, Juan Domingo Per\u00f3n vuelve a la Argentina. El expresidente aborda\nun vuelo ch\u00e1rter en Roma y llega un lluvioso viernes a Ezeiza.\nEs la culminaci\u00f3n del \u201cLuche y vuelve\u201d organizado por el peronismo\ncontra la dictadura de Lanusse, que hab\u00eda proclamado que Per\u00f3n no ven\u00eda al pa\u00eds \u201cporque no le da el cuero\u201d. El General se queda un mes en\nuna casa de Gaspar Campos 1065, a pocas cuadras de la Quinta de Olivos y mantiene reuniones\npol\u00edticas, incluso con Ricardo Balb\u00edn, l\u00edder de la UCR y enconado adversario suyo\nen el pasado. Antes de volver a Europa, bendice la candidatura presidencial de H\u00e9ctor C\u00e1mpora. El 17 de noviembre queda como D\u00eda de la Militancia\npara los peronistas.\n\nhttps://cdn.jwplayer.com/previews/Z9cF7FSd-buQgiLVC\n\n1982. La tr\u00e1gica muerte de Duk Koo KimEl boxeador surcoreano Duk Koo Kim fallece en Las Vegas, debido a la conmoci\u00f3n cerebral causada en la pelea del 13 de noviembre contra Ray Boom Boom\u00a0Mancini en Las Vegas. Mancini defiende con \u00e9xito su t\u00edtulo de campe\u00f3n mundial de los ligeros y noquea a su rival en el 14\u00ba round. Duk no recuper\u00f3 la conciencia: ten\u00eda un hematoma subtural y no pudo recuperarse. La tragedia continu\u00f3 con los suicidios de su madre y el \u00e1rbitro de la pelea. A partir de entonces, dejaron de hacerse combates de box a 15 rounds.\n\nhttps://cdn.jwplayer.com/previews/o3ILXy4N-buQgiLVC\n\n2013. Fallece Doris LessingMuere Doris Lessing. La escritora brit\u00e1nica ten\u00eda 94 a\u00f1os y hab\u00eda recibido el Nobel en 2007. Autora de t\u00edtulos como El cuaderno dorado, Memorias de una superviviente, Las c\u00e1rceles elegidas y El quinto hijo, ha sido considerada una de las grandes autoras feministas.\n\nhttps://cdn.jwplayer.com/previews/4No67H3i-buQgiLVC\n\n2014. Muere Omar Chab\u00e1nA los 62 a\u00f1os fallece Omar Chab\u00e1n. Fue uno de los personajes de la escena cultural en la primavera democr\u00e1tica de los 80, con emprendimientos como el Caf\u00e9 Einstein y Cemento. Adem\u00e1s de empresario, tuvo su veta de artista pl\u00e1stico y actor. A mediados de 2004 comenz\u00f3 a gerenciar un boliche en la zona de Plaza Miserere: Rep\u00fablica de Croma\u00f1\u00f3n. El 30 de diciembre de ese a\u00f1o, mientras actuaba la banda Callejeros, una bengala gener\u00f3 un incendio. Murieron 194 personas. En 2009 fue condenado a 20 a\u00f1os de prisi\u00f3n por su responsabilidad en el siniestro. La C\u00e1mara de Casaci\u00f3n la redujo a 10 a\u00f1os y 9 meses en 2012. Contrajo c\u00e1ncer y se le dio prisi\u00f3n domiciliaria hasta su muerte.\n\nhttps://cdn.jwplayer.com/previews/9ovyPw7H-buQgiLVC\n\n2019. El primer contagio humano de coronavirusUn hombre chino de 55 a\u00f1os, residente en la provincia de Hubei es la primera persona en tener s\u00edntomas de coronavirus. Para los investigadores que siguen el desarrollo de la pandemia, se trata del primer caso de un contagio de Covid-19 en un ser humano.\n\nhttps://cdn.jwplayer.com/previews/fM1JwIsT-buQgiLVC\n\n\nAdem\u00e1s, se conmemoran el D\u00eda Internacional del C\u00e1ncer de Pulm\u00f3n, el D\u00eda de Acci\u00f3n para la Eliminaci\u00f3n del C\u00e1ncer Cervicouterino, el D\u00eda Mundial del Ni\u00f1o Prematuro, el D\u00eda Mundial en Recuerdo de las V\u00edctimas de Accidentes de Tr\u00e1fico y el D\u00eda Internacional de los Estudiantes."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/616830-veda-electoral-por-el-balotaje-cuando-comienza-y-hasta-cuand", "titulo": "Veda electoral por el balotaje: cu\u00e1ndo comienza y hasta cu\u00e1ndo dura\u00a0", "cuerpo": "La veda electoral por el balotaje del domingo 19 de noviembre comienza a las 8 de la ma\u00f1ana del viernes 17 de noviembre. Desde entonces y hasta las 21 del domingo 19, tres horas despu\u00e9s de la finalizaci\u00f3n de los comicios, hay una serie de actividades que quedan prohibidas.\u00a0D\u00f3nde voto en las elecciones presidenciales 2023: consult\u00e1 el padr\u00f3n electoralAlgunas prohibiciones comienzan en un momento m\u00e1s pr\u00f3ximo a la apertura de la votaci\u00f3n y otras se levantan en el momento mismo en que cierra el horario para votar.\nQu\u00e9 cosas est\u00e1n prohibidas durante la veda electoralLas reuniones de electoras y electores o el dep\u00f3sito de armas en casas dentro de un radio de ochenta metros alrededor de los lugares de votaci\u00f3nLos espect\u00e1culos, fiestas teatrales, actividades deportivas y cualquier reuni\u00f3n p\u00fablica que no se refieran al acto electoralEl expendio de cualquier clase de bebidas alcoh\u00f3licasOfrecer o entregar boletas de sufragio dentro de un radio de ochenta metros de los lugares de votaci\u00f3nLa portaci\u00f3n de armas, el uso de banderas, divisas u otros distintivos.Realizar actos p\u00fablicos de proselitismoPublicar y difundir encuestas y sondeos preelectorales y de proyecci\u00f3n sobre el resultadoAbrir los locales partidarios ubicados dentro de un radio de ochenta metros de los lugares de votaci\u00f3nQu\u00e9 pasa con quienes violan la veda electoralLas penas establecidas para aquellos que violan la veda dependen del incumplimiento en el que incurran.Cu\u00e1ndo empieza y cu\u00e1ndo termina la prohibici\u00f3n de vender alcoholEst\u00e1 prohibida la venta de cualquier clase de bebidas alcoh\u00f3licas desde las 20 del d\u00eda anterior a la elecci\u00f3n hasta las 21 del d\u00eda en que se celebran los comicios.A quien venda bebidas alcoh\u00f3licas durante ese per\u00edodo le corresponde una pena de prisi\u00f3n de entre quince d\u00edas y seis meses.Segu\u00ed leyendoResultados elecciones 2023: mapas interactivos con los datos del escrutinio provisorioC\u00f3mo qued\u00f3 el mapa electoral del pa\u00eds, tras la hist\u00f3rica remontada de Sergio Massa"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/617708-de-ana-frank-a-nuestros-dias-zamora-entrego-los-premios-de-c", "titulo": "\u201cDe Ana Frank a nuestros d\u00edas\u201d: Zamora entreg\u00f3 los premios de concursos de escritura para j\u00f3venes\u00a0\u00a0", "cuerpo": "En el centro de Convenciones FORUM de la ciudad de Santiago del Estero se realiz\u00f3 la entrega de premios de la primera edici\u00f3n de los concursos de escritura \u201cDe Ana Frank a nuestros d\u00edas\u201d.El evento estuvo presidido por el Gobernador de la Provincia Gerardo Zamora, el Ministro del Interior de la Naci\u00f3n, Eduardo \u201cWado\u201d de Pedro, el Director del Centro Ana Frank para Am\u00e9rica Latina, H\u00e9ctor Shalom y la doctora Claudia Ledesma Abdala, senadora nacional, as\u00ed como otras autoridades y funcionarios. \n \n\n\n\nEl Concurso de peri\u00f3dicos grupales tuvo 5 finalistas y la escuela ganadora fue Cristo Rey. Sus alumnos recibieron como premio un viaje de 3 d\u00edas de sus 33 integrantes de primer a\u00f1o a la Ciudad de Buenos Aires.A continuaci\u00f3n se entregaron los reconocimientos del Concurso literario para alumnos de segundo y tercer a\u00f1o, siendo la ganadora Martina Bagalciaga Reynoso de la escuela hermano Hermas de Bruijn.De la categor\u00eda cuatro y quinto Lucca Anauate de la Escuela de Comercio. Y de la categor\u00eda educadores, la profesora Guadalupe Seva Montero. Los tres ganadores recibieron como premio un viaje a los Pa\u00edses Bajos \u201c\u00c1msterdam en la mirada de Ana Frank\u201d a realizarse en el a\u00f1o 2024.\n \n\n\n\n\u201cWado\u201d de Pedro, dirigi\u00e9ndose a los alumnos y docentes, dijo: \"Los felicito por dar el espacio en estos tiempos dif\u00edciles en el mundo y en la Argentina\u201d. Adem\u00e1s, sostuvo que hay un \"negacionismo peligroso\" y \"mucho discurso de odio\u201d.\"En memoria, verdad y justicia no se puede matar, no se puede asesinar, no se puede exterminar al que piensa distinto\", enfatiz\u00f3. Yambi\u00e9n les habl\u00f3 a los estudiantes al contarles su historia personal en la \u00e9poca de la dictadura militar y destac\u00f3 la importancia de la figura del \"protector\" de Ana Frank.Shalom, en tanto, dijo que \"escribir no es poco\", ya que \"escribir significa haber desarrollado una capacidad de pensamiento cr\u00edtico\". Adem\u00e1s, destaco el enorme interes manifestado por el gobernador Zamora y el compromiso de su Ministra de Educaci\u00f3n, Mariela Nassif.Por su parte, Zamora pidi\u00f3 a los estudiantes santiague\u00f1os que \"puedan levantar con mucha firmeza esa idea del protector para cualquier compa\u00f1ero que tenga bullying o que sea discriminado\"."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/617793-alcohol-cero-jujuy-modifico-la-responsabilidad-civil-y-penal", "titulo": "Alcohol cero: Jujuy modific\u00f3 la responsabilidad civil y penal del conductor designado", "cuerpo": "El gobierno de Jujuy modific\u00f3 el decreto reglamentario de la Ley de Tolerancia Cero de Alcohol al volante en la provincia para incorporar la responsabilidad civil y penal a la figura del \"conductor designado\", con el objetivo de desalentar una pr\u00e1ctica recurrente que, a trav\u00e9s de una persona cercana, el conductor penado por manejar con graduaci\u00f3n alcoh\u00f3lica recuperaba el auto a los pocos minutos de haber sido encautado.\u00a0\"Ahora quien retira el veh\u00edculo, previa aptitud de test de alcoholemia y con licencia habilitante, es responsable civil y penalmente por el lapso de 8 horas del rodado\", explic\u00f3 el secretario de Seguridad Vial de Jujuy, Alejandro Marenco, respecto a la modificaci\u00f3n introducida mediante decreto del Ejecutivo local al primer p\u00e1rrafo del Art\u00edculo 7.Esta reforma se impuls\u00f3 desde la Secretar\u00eda de Seguridad Vial ante situaciones observadas en los controles de alcoholemia respecto de las personas que retiraban los veh\u00edculos como conductores alternativos y luego le devolv\u00edan a quien hab\u00eda cometido la infracci\u00f3n. \"El conductor alternativo devolv\u00eda el rodado a la persona alcoholizada a los pocos minutos de haber sido infraccionada e inhabilitada para conducir, y \u00e9ste volv\u00eda a cometer infracciones viales\", advirti\u00f3 Marenco al respecto.Respecto de por qu\u00e9 se tom\u00f3 la decisi\u00f3n de fijar en 8 horas la responsabilidad del \"conductor designado\", Marenco explic\u00f3 que, en Jujuy se detectan conductores con resultado de test de alcoholemia arriba de 1,0 de gramo en sangre y \"est\u00e1 comprobado, cl\u00ednicamente, que son necesarias m\u00e1s de 6 horas para que el organismo quede sin vestigios de alcohol en sangre\".\u00a0La Ley de Alcohol Cero en todo el pa\u00eds\u00a0En el caso de la provincia de Jujuy, la Ley 6.082 de Tolerancia Cero de Alcohol y Estupefacientes para conductores entr\u00f3 en vigencia en diciembre de 2019.\u00a0 La provincia del norte del pa\u00eds se iba incorporado de esa manera a un grupo de provincias pioneras en esta pol\u00edtica v\u00edal:\u00a0 Chaco, Chubut, C\u00f3rdoba, Entre R\u00edos, La Rioja, R\u00edo Negro, Salta, Santa Cruz, Tierra del Fuego y Tucum\u00e1n.\u00a0La \u00faltima en hacerlo fue la provincia de Buenos Aires, donde la norma comenz\u00f3 a ser aplicada el 1 de enero de este a\u00f1o. En Buenos Aires la legislaci\u00f3n elimin\u00f3 el grado permitido de 500 miligramos de alcohol por litro de sangre, que reg\u00eda hasta mediados de diciembre de 2022 y proh\u00edbe manejar despu\u00e9s de haber bebido alcohol. A partir de esta medida, el verano pasado se redujeron a la mitad los conductores con alcoholemia positiva en las rutas de la Costa en comparaci\u00f3n con la temporada 2022.\u00a0\u00a0Poco despu\u00e9s, la norma fue sancionada a nivel nacional por el Congreso en abril y promulgada el 3 de mayo por el Gobierno nacional. La Ley 27.714 de Alcohol Cero al volante a nivel nacional se aplica en todas las rutas nacionales, sin importar si las provincia por donde pasa la ruta tienen normativas locales o si adhieren a la ley nacional.\u00a0En Argentina, el alcohol est\u00e1 presente en uno de cada cuatro siniestros viales y es la primera causa de muerte de menores de 35 a\u00f1os, de acuerdo a datos oficiales. Solo en Buenos Aires, durante 2022, hubo 6162 infracciones por alcohol al volante en rutas, calles y caminos de la provincia, seg\u00fan el informe anual del Observatorio Vial de Seguridad Vial bonaerense.Seg\u00fan estad\u00edsticas del Observatorio Vial de la Agencia Nacional de Seguridad Vial durante los operativos de Alcoholemia Federal, se destaca que, en las jurisdicciones que ya ten\u00edan una normativa de Alcohol Cero al volante, la cantidad de conductores testeados que circulaban con graduaci\u00f3n 0 de alcohol en sangre era notablemente mayor que en aquellas que ten\u00edan como l\u00edmite permitido 0,5.En aquellas provincias en donde hace m\u00e1s tiempo fue sancionada la ley, como R\u00edo Negro, las muertes se redujeron en un 15,8% y en Jujuy m\u00e1s de un 37%.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/617891-santiago-del-estero-entrego-los-premios-ana-frank", "titulo": "Santiago del Estero entreg\u00f3 los premios Ana Frank", "cuerpo": "Autoridades nacionales y provinciales estuvieron presentes en la ciudad de Santiago del Estero durante la entrega de premios de la primera edici\u00f3n de los Concursos Literarios \"De Ana Frank a nuestros d\u00edas\" a alumnos y docentes de nivel secundario.El evento, llevado adelante en el centro de Convenciones Forum, cont\u00f3 con la presencia del gobernador de la provinicia, Gerardo Zamora; el ministro del Interior de la Naci\u00f3n Wado de Pedro, el director del Centro Ana Frank para Am\u00e9rica Latina H\u00e9ctor Shalom, la presidenta provisional del Honorable Senado de la Naci\u00f3n Claudia Ledesma Abdala y autoridades provinciales junto a alumnos provenientes de distitnas localidades santiague\u00f1as.La escuela Cristo Rey, ganadora del Concurso de Peri\u00f3dicos Grupales, recibi\u00f3 como premio un viaje de 3 d\u00edas a la Ciudad de Buenos Aires \"Testimonios, memoria y cultura\" para sus alumnos de 1\u00ba a\u00f1o.\u00a0Los ganadores del Concurso Literario fueron Martina Bagalciaga Reynoso, de la escuela Hermano Hermas de Bruijn (categor\u00eda 2\u00ba y 3\u00ba a\u00f1o), Lucca Anauate, de la Escuela de Comercio (4\u00ba y 5\u00ba a\u00f1o) y\u00a0la profesora Guadalupe Seva Montero (Educadores). Los tres recibieron un viaje a Pa\u00edses Bajos \"Amsterdam en la mirada de Ana Frank\" para 2024.Wado De Pedro felicit\u00f3 a los alumnos y docentes \"por dar el espacio en estos tiempos dif\u00edciles en el mundo y en Argentina\", y sostuvo que hay actualmente un \"negacionismo peligroso\" en donde caben cada vez m\u00e1s los discursos de odio. \"En memoria, verdad y justicia no se puede matar, no se puede asesinar, no se puede exterminar al que piensa distinto\", enfatiz\u00f3 el ministro y en esa l\u00ednea agreg\u00f3 que en Ana Frank \"hay un ejemplo fuerte de valores, de solidaridad, empat\u00eda, amor, generosidad y lucha\".En Santiago del Estero se desarroll\u00f3 el mayor proyecto del Centro Ana Frank desde su apertura, que va desde exposiciones, capacitaciones docentes, visitas virtuales y el despliegue de los concursos literarios. \"Escribir no es poco\", resalt\u00f3\u00a0Shalom, y lo defini\u00f3 como el resultado de \"haber desarrollado un pensamiento cr\u00edtico\". Por su parte, el gobernador Zamora dese\u00f3 a los alumnos que la sociedad de \"violencia, dolor, discursos de odio y discriminaci\u00f3n no sea la Argentina que ustedes vayan a heredar\".\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/617887-tras-12-dias-murio-lautaro-alvaredo", "titulo": "Tras 12 d\u00edas, muri\u00f3 Lautaro Alvaredo", "cuerpo": "Lautaro Alvaredo, el joven de 19 a\u00f1os que estaba internado con muerte cerebral desde hace 12 d\u00edas luego de haber recibido una paliza a la salida de un boliche de la localidad bonaerense de Gregorio de Laferrere, en el partido de La Matanza, falleci\u00f3 este mediod\u00eda, informaron fuentes judiciales.La v\u00edctima muri\u00f3 en las \u00faltimas horas en la cl\u00ednica Mariano Moreno, ubicada en el partido hom\u00f3nimo del oeste del conurbano, y la fiscal\u00eda dispuso que ma\u00f1ana se realice la autopsia para determinar las causas del deceso.En los \u00faltimos d\u00edas, la familia de la v\u00edctima ped\u00eda cadenas de oraci\u00f3n por su estado de salud, ya que esperaban \"un milagro\". Adem\u00e1s, bajo el lema \u201cUn milagro para Lauty\u201d, amigos del joven realizaron el mi\u00e9rcoles una convocatoria en la iglesia ubicada frente a la plaza de Gonz\u00e1lez Cat\u00e1n, para rezar por \u00e9l.Por el caso hay dos personas detenidas, mientras los investigadores continuaban trabajando para detener a un tercer sospechoso que est\u00e1 identificado pero a\u00fan permanec\u00eda pr\u00f3fugo.El sospechoso qued\u00f3 registrado en los videos de c\u00e1maras de seguridad en los que se lo ve en una moto que llega a la escena del ataque contra Lautaro y sus amigos, el lunes 6 de este mes a la madrugada, a la salida del boliche \"Cyrux\".El caso es investigado por el fiscal Mat\u00edas Folino, de la Unidad Funcional de Instrucci\u00f3n (UFI) Tem\u00e1tica de Homicidios del Departamento Judicial de La Matanza, quien orden\u00f3 una serie de medidas a los detectives de la Delegaci\u00f3n Departamental de Investigaciones (DDI) de La Matanza para lograr la captura del joven.El primero de los detenidos fue Fabricio Rom\u00e1n Stella (18), que fue entregado por su padre y un abogado en una comisar\u00eda de la localidad de Gregorio de Laferrere horas despu\u00e9s del ataque.Las fuentes judiciales dijeron que Stella qued\u00f3 detenido porque im\u00e1genes de video y testigos lo se\u00f1alan como uno de los j\u00f3venes que golpearon a Lautaro antes de que cayera al suelo y fuera pateado en la cabeza.El viernes pasado, el segundo detenido por el ataque a Lautaro, identificado por los investigadores como Ian Noguera (19), se neg\u00f3 a declarar ante el fiscal de la causa.Noguera se hab\u00eda tambi\u00e9n presentado junto a su familia en la seccional 1ra. de dicha localidad del sudoeste del conurbano y fue indagado por el fiscal Folino en la causa como coautor del delito de \"homicidio agravado por alevos\u00eda y por el concurso premeditado de tres o m\u00e1s personas\".El hecho ocurri\u00f3 cuando Lautaro y sus amigos fueron al boliche \"Cyrux\", situado en avenida Luro y Pedro Obligado, de Laferrere, durante la noche del domingo 5 y la madrugada del 6 de este mes.De acuerdo con lo establecido hasta el momento, en el local bailable se gener\u00f3 una pelea entre el grupo en el que estaba Lautaro y otros j\u00f3venes, que se traslad\u00f3 a una plaza ubicada a cien metros.En un momento de la pelea, que involucraba a varios j\u00f3venes, Lautaro cay\u00f3 al piso, donde recibi\u00f3 fuertes golpes en la cabeza hasta quedar inconsciente.Uno de los amigos que estaban con la v\u00edctima al momento de la pelea declar\u00f3 que el hecho se inici\u00f3 cuando un joven se enfrent\u00f3 a golpes de pu\u00f1o con uno los integrantes de su grupo porque le hab\u00edan roto los lentes adentro del boliche. Por tal motivo, el personal de seguridad del local decidi\u00f3 expulsar a todos los que hab\u00edan participado de la pelea.La salida de la v\u00edctima y sus amigos del boliche qued\u00f3 registrada por una c\u00e1mara de seguridad del mismo boliche y hasta ese momento no se hab\u00edan visto hechos de violencia.Sin embargo, Lautaro y sus amigos caminaron hacia la Plaza Ej\u00e9rcito de los Andes, ubicada a menos de 100 metros del local bailable, y all\u00ed fueron atacados a golpes.El caso tiene muchas similitudes con el asesinato de Fernando B\u00e1ez Sosa, tambi\u00e9n de 19 a\u00f1os, tras una pelea a la salida de un boliche en Villa Gesell en la que un grupo de j\u00f3venes de Z\u00e1rate le propinaron trompadas y patadas en la cabeza hasta que lo mataron. Por ese crimen fueron condenados, cinco a prisi\u00f3n perpetua y tres a quince a\u00f1os de c\u00e1rcel, los ocho j\u00f3venes zarate\u00f1os."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/617869-lucas-gonzalez-a-dos-anos-del-crimen-la-causa-espera-el-segu", "titulo": "Lucas Gonz\u00e1lez: a dos a\u00f1os del crimen, la causa espera el segundo juicio", "cuerpo": "Dos a\u00f1os pasaron desde el d\u00eda en que tres oficiales de brigada de la Polic\u00eda porte\u00f1a, Gabriel Isassi, Fabi\u00e1n L\u00f3pez y Juan Jos\u00e9 Nieva, asesinaron a Lucas Gonz\u00e1lez cuando el chico de 17 a\u00f1os volv\u00eda de entrenar en Barracas Central. Los tres ya fueron condenados a prisi\u00f3n perpetua por el homicidio, mientras se espera por el inicio del segundo juicio que hasta el momento s\u00f3lo juzgar\u00e1 a un oficial m\u00e1s, Facundo Torres, acusado de contribuir al encubrimiento por el que ya fueron condenados otros seis agentes. Adem\u00e1s, la C\u00e1mara de Apelaciones debe decidir si deja firme el sobreseimiento de otra oficial acusada del mismo delito.\u00a0\u00a0El 17 de noviembre de 2021, Lucas sali\u00f3 de entrenar de la cancha Cacho de Barracas Central por \u00faltima vez. Junto a Niven y Joaqu\u00edn subieron a la Vokswagen Suran de Juli\u00e1n, otro de sus amigos, y en Iriarte y V\u00e9lez Sarsfield un Nissan Tiida de brigada de la Polic\u00eda porte\u00f1a, sin identificaci\u00f3n, los intercept\u00f3. Se bajaron tres hombres de civil y dispararon sin mediar palabra. Una bala entr\u00f3 por la frente de Lucas, que muri\u00f3 un d\u00eda despu\u00e9s, la tarde del 18, en el Hospital El Cruce de Florencia Varela, barrio en el que viv\u00eda junto a su familia.\u00a0H\u00e9ctor y Cintia, los padres del chico, pudieron tener Justicia con una considerable rapidez. Un a\u00f1o y medio despu\u00e9s del crimen, el pasado 11 de julio, el Tribunal Oral en lo Criminal N\u00b025 conden\u00f3 a prisi\u00f3n perpetua a Isassi, L\u00f3pez y Nieva por el homicidio cuadruplemente agravado de Lucas. Tras un debate de casi cuatro meses, el tribunal incluy\u00f3 por primera vez en Argentina el agravante de \"odio racial\". Otros seis polic\u00edas porte\u00f1os, desde oficiales a comisarios, fueron condenados tambi\u00e9n a penas de entre\u00a0cuatro y ocho a\u00f1os\u00a0de prisi\u00f3n por encubrimiento, privaci\u00f3n ilegal de la libertad o torturas.\u00a0El juicio, sin embargo, no cerr\u00f3 las puertas de una causa\u00a0que a\u00fan se mueve entre la Fiscal\u00eda Nacional\u00a0N\u00b032, a cargo de Leonel G\u00f3mez Barbella, y el Juzgado N\u00b07\u00a0de la jueza Vanesa Peluffo. Lo \u00faltimo que ocurri\u00f3 all\u00ed, de hecho, fue un contrapunto entre los dos. Es que la jueza dict\u00f3 el sobreseimiento de tres agentes de la fuerza porte\u00f1a: Lucas Varas, Mar\u00eda Luj\u00e1n Scorza y\u00a0Daniela Lozano. Sobre los primeros dos, el fiscal no objet\u00f3; sobre la oficial Lozano, en cambio, s\u00ed present\u00f3 una apelaci\u00f3n que ahora se tramita en C\u00e1mara.\u00a0La oficial se encontraba ese d\u00eda de guardia a metros del lugar y fue testigo de la balacera. De hecho, por esa misma raz\u00f3n la jueza otorg\u00f3 en primera instancia el llamado a indagatoria de Lozano, que se neg\u00f3 a declarar y present\u00f3 un escrito a cambio. \"Mi \u00fanica verdad y realidad fue que, al llegar al lugar del suceso investigado, unos de los polic\u00edas que hab\u00eda intervenido a viva voz manifest\u00f3 que \u2018uno de los chicos hab\u00eda sacado un arma por la ventanilla\u2019\", escribi\u00f3 la oficial, que agreg\u00f3 que \"sinceramente\u00a0para m\u00ed era un enfrentamiento armado\u201d.En la apelaci\u00f3n presentada por G\u00f3mez Barbella, en cambio, el fiscal sostuvo que Lozano \"no s\u00f3lo se encontraba en el lugar de los hechos, donde pudo presenciar lo acontecido brindando al exterior una versi\u00f3n sumamente distorsionada tendiente a encubrir lo realmente acontecido, si no que tom\u00f3 conocimiento de la maniobra realizada por sus colegas y omiti\u00f3 denunciar el delito que se estaba perpetrando\". G\u00f3mez Barbella se basa en las conversaciones de Whatsapp que Lozano mantuvo con el principal H\u00e9ctor Cuevas, ya condenado por el encubrimiento.\u00a0Una de ellas ocurri\u00f3 cerca de las 21 de ese d\u00eda, casi 12 horas despu\u00e9s de los hechos, y se centra en el arma de juguete que los polic\u00edas plantaron en el auto de Lucas y sus amigos para intentar fraguar la versi\u00f3n del enfrentamiento, instalada ya por la brigada. En el chat, Lozano le pregunta a Cuevas: \"\u00bfTen\u00eda una r\u00e9plica como dec\u00eda el poli?\". El principal, por su parte, contesta que \"se la pusieron\". La respuesta coincide con lo que el propio Cuevas declar\u00f3 en el marco del juicio, cuando se quebr\u00f3 y cont\u00f3 que vio el momento\u00a0en que los agentes plantaron el arma, momentos despu\u00e9s de la balacera. Cuevas dijo que fue Isassi\u00a0quien la\u00a0plant\u00f3 bajo las \u00f3rdenes del subcomisario Roberto Inca, tambi\u00e9n condenado en el primer juicio.La acusaci\u00f3n del fiscal, por la que pidi\u00f3 revocar el sobreseimiento y procesar a la oficial, es que la mujer no denunci\u00f3 la balacera ni lo que Cuevas le cont\u00f3 sobre el arma de juguete. En su escrito, Lozano neg\u00f3 \"rotundamente\" la imputaci\u00f3n. Sobre la conversaci\u00f3n con el principal, asegur\u00f3 que \"lo pas\u00e9 por alto, no le di entidad alguna, o mejor dicho, ni le cre\u00ed, porque yo hab\u00eda escuchado --de primera persona-- que uno de los chicos hab\u00eda sacado un arma por la ventanilla\".M\u00e1s all\u00e1 de Lozano, cuya situaci\u00f3n deber\u00e1 decidir la C\u00e1mara, en la causa est\u00e1 procesado un polic\u00eda m\u00e1s, por lo que se aproxima un nuevo juicio. Se trata del oficial Facundo Torres, detenido en medio del debate oral de este a\u00f1o, luego de la declaraci\u00f3n del propio Cuevas, quien dijo que Isassi lleg\u00f3 al lugar en la moto conducida por Torres y se\u00f1al\u00f3 a este \u00faltimo como quien aport\u00f3 la pistola trucha. Las c\u00e1maras de seguridad de la zona y los datos de geoposicionamiento de la moto permitieron trazar el recorrido de los dos agentes entre el lugar de la balacera y el del encubrimiento, no sin antes detenerse en la Comisar\u00eda 4D, donde Torres est\u00e1 acusado de haber bajado a buscar el arma.\u00a0A la espera del segundo juicio, a\u00fan sin fecha de inicio, la familia y su representaci\u00f3n legal creen que la investigaci\u00f3n puede llegar a instancias jer\u00e1rquicas superiores. \"Todav\u00eda hay cuestiones que investigar y para eso hay un nuevo juicio. All\u00ed llegaremos a Gabriel Berard, el jefe de la polic\u00eda de CABA, que no s\u00f3lo encubri\u00f3 sino que cometi\u00f3 varios delitos que saldr\u00e1n a la luz\", dijo a este diario Gregorio Dalb\u00f3n, abogado de la familia de Lucas, quien agreg\u00f3 que \"no vamos a parar hasta que encontremos a todos los responsables civiles y policiales\".El nombre del todav\u00eda jefe de la fuerza porte\u00f1a estuvo sobre la mesa durante toda la \u00faltima parte del primer juicio. Los abogados defensores de dos de los acusados por el encubrimiento aseguraron all\u00ed que Berard estaba al tanto de las acciones de los polic\u00edas imputados, por lo que se abri\u00f3 una investigaci\u00f3n oficial. Una de las defensas incluso afirm\u00f3 que, dos meses despu\u00e9s del crimen, la jefatura policial les inform\u00f3 en una reuni\u00f3n que no pod\u00edan ayudarlos porque consideraban al caso como un \"tema pol\u00edtico\" y no quer\u00edan \"que llegue a nosotros\u201d.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/617868-no-se-puede-ser-neutral", "titulo": "No se puede ser neutral", "cuerpo": "El domingo se decidir\u00e1 el destino de la Argentina para los pr\u00f3ximos cuatro a\u00f1os, el de nuestras familias, nuestro destino. La elecci\u00f3n es crucial. Hay dos modelos antag\u00f3nicos de pa\u00eds en disputa. De un lado, el que propone un ultraderechista, desequilibrado, que lleg\u00f3 al balotaje con una carrera presidencial mete\u00f3rica fogoneado por espacios televisivos que lo tomaron como payaso medi\u00e1tico porque les sub\u00eda el rating, pero que evidentemente no est\u00e1 preparado para ser presidente.Sus propuestas van desde delirios impracticables hasta medidas que tendr\u00e1n consecuencias irreparables para amplios sectores de la poblaci\u00f3n, especialmente los m\u00e1s vulnerables, adem\u00e1s de enarbolar posturas irreconciliables con un Estado democr\u00e1tico y expresarse de manera agresiva sobre todo frente a quienes le discuten y m\u00e1s, si son mujeres. No voy a enumerar ac\u00e1 cada uno de sus posicionamientos. Todxs ya los conocemos. Solo recordar\u00e9 que quiere reabrir la discusi\u00f3n por el derecho al aborto --el jueves en TN lo volvi\u00f3 a decir su compa\u00f1era de f\u00f3rmula Victoria Villarruel--, niega la violencia por razones de g\u00e9nero as\u00ed como la brecha salarial entre varones y mujeres, quiere eliminar la ESI, arancelar la salud y la universidad p\u00fablicas y achicar las jubilaciones, como repiti\u00f3 en el \u00faltimo debate presidencial y tambi\u00e9n niega el terrorismo de Estado --habla de excesos-- que caus\u00f3 los 30 mil desaparecidxs durante la \u00faltima dictadura militar.\u00a0Las opciones electorales son bien claras: un proyecto que incluye como respuestas a los problemas de la gente al Estado y otro que retrae, bajo el discurso de las libertades, las respuestas estatales. Como feminista, frente a este panorama, hay un solo voto posible el 19 y es la f\u00f3rmula que encabeza Sergio Massa. En los \u00faltimos d\u00edas, voces de los espacios m\u00e1s diversos --hasta \u201cLas nenas de Sandro\u201d-- se pronunciaron por el voto a Massa: \u201cSandro hoy estar\u00eda levantando las banderas de la Unidad Nacional\", enfatizaron \u201clas nenas\u201d en un comunicado a trav\u00e9s de redes sociales. No alcanza con decir No a Milei. El voto en blanco no deber\u00eda ser una alternativa. Massa te puede gustar m\u00e1s o menos, o nada. Pero lo que est\u00e1 enfrente, no tengo dudas, es peor. Despu\u00e9s ser\u00e1 tiempo de analizar c\u00f3mo se lleg\u00f3 a que un candidato como el l\u00edder libertario enamore a tantos pibes y la bronca contra malos gobiernos --yo tambi\u00e9n la tengo--, o el antiperonismo, lo pongan al borde de convertirse en presidente de la mano de \u201cla casta\u201d --que hasta hace unos d\u00edas \u00e9l mismo repudiaba-- de Macri y C\u00eda.\u00a0A partir del 10 de diciembre, si el candidato de UxP gana, como ciudadana, como feminista, como periodista, le exigir\u00e9 que nos mejore la vida, que se ocupe de sacar a millones de la pobreza, que le ponga freno a la inflaci\u00f3n --y no desconozco, obviamente, que hoy es el Ministro de Econom\u00eda de esta inflaci\u00f3n galopante--, que priorice la educaci\u00f3n, la agenda de los cuidados, la seguridad, la situaci\u00f3n de las mujeres y diversidades m\u00e1s desprotegidas, en fin, que no se olvide de de sus promesas de campa\u00f1a. Hagamos el \u00faltimo esfuerzo para convencer a quienes est\u00e9n dudando, a quienes hayan dicho que el blanco es el voto que expresa su \u00e1nimo electoral. Este domingo no se puede ser neutral."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/617871-condena-por-una-muerte-ocurrida-en-la-pandemia", "titulo": "Condena por una muerte ocurrida en la pandemia", "cuerpo": "El due\u00f1o del bar \"Zar Burgers & Beers\" del partido bonaerense de San Miguel fue condenado a la pena de seis a\u00f1os de prisi\u00f3n y 10 de inhabilitaci\u00f3n para ejercer actos de comercio por la muerte de Luc\u00eda Costa Osores, ocurrida en 2020 tras la explosi\u00f3n de un centro de mesa.La sentencia fue dictada por el Juzgado en lo Correccional N\u00b03 de San Mart\u00edn, y se determin\u00f3 que Carlos Eduardo Oliverio fue el autor responsable de los delitos de homicidio culposo y lesiones culposas leves y graves, as\u00ed como tambi\u00e9n de violaci\u00f3n al art\u00edculo 205 del C\u00f3digo Penal que se estableci\u00f3 por la pandemia de coronavirus.Acerca de Marina de los \u00c1ngeles Ram\u00edrez, encargada del bar, el juzgado la absolvi\u00f3 de todos los cargos por los que fue imputada.El veredicto se dio a conocer este viernes pasadas las 12 del mediod\u00eda en el canal de YouTube de la Suprema Corte Bonaerense. A pedido de la fiscal\u00eda y la querella, se dispuso la inmediata detenci\u00f3n del due\u00f1o del bar, mientras que se libr\u00f3 de culpa y cargo a la encargada.Priscila Lucca, la moza que encendi\u00f3 el centro de mesa, ser\u00e1 juzgada en otro juicio, ya que frente al Tribunal volvi\u00f3 a ratificar que no est\u00e1 en condiciones psiqui\u00e1tricas para declarar. De esta manera, a fines de octubre y para que no se suspenda por segunda vez el juicio, los jueces decidieron que la joven sea juzgada en otro debate bajo la misma imputaci\u00f3n. Ese juicio se realizar\u00e1 en 2024 ya que el resultado de los peritajes psicol\u00f3gicos estar\u00e1n en diciembre pr\u00f3ximo.Durante los alegatos, la fiscal\u00eda pidi\u00f3 siete a\u00f1os de c\u00e1rcel para los acusados al sumarle al homicidio y las lesiones, el incumplimiento del art\u00edculo 205 del C\u00f3digo Penal que se estableci\u00f3 durante la pandemia de coronavirus: \"ser\u00e1 reprimido con prisi\u00f3n de seis meses a dos a\u00f1os, el que violare las medidas adoptadas por las autoridades competentes para impedir la introducci\u00f3n o propagaci\u00f3n de una epidemia\". Antes de la lectura de sentencia, la familia de la joven convoc\u00f3 a una concentraci\u00f3n en la puerta del Juzgado, ubicado en la avenida Ricardo Balbin 1753."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/617847-sorprende-tanto-desconocimiento", "titulo": "\"Sorprende tanto desconocimiento\"", "cuerpo": "\"Es sorprendente que Javier Milei, siendo economista de profesi\u00f3n, muestre tanto desconocimiento sobre el rol clave que tiene el Estado para generar las condiciones para que las empresas argentinas puedan exportar cada vez m\u00e1s y en mejores condiciones\", sostiene el Representante Argentino ante los Organismos Internacionales en Ginebra, Federico Villegas, en relaci\u00f3n a las declaraciones del candidato libertario acerca de que el Estado s\u00f3lo estorba en el comercio exterior.En el \u00faltimo debate, ante la embestida de Sergio Massa, Milei consider\u00f3 que una ruptura de las relaciones diplom\u00e1ticas con China y Brasil, a ra\u00edz de que \"son comunistas\", no traer\u00eda mayores problemas econ\u00f3micos, en tanto y en cuanto el comercio es algo entre privados. En el peor de los casos, dijo Milei, si uno de esos pa\u00edses dejara de comprarle a la Argentina, se podr\u00eda vender esa producci\u00f3n a un tercer pa\u00eds para que \u00e9ste a su vez le venda a Brasil o China, que son actualmente los principales socios comerciales de la Argentina. Seg\u00fan los especialistas, esto es\u00a0un disparate.\"Los Estados --no las empresas-- son los que negocian y adoptan las reglas del comercio internacional, que son precisamente las que le dan fluidez y certeza jur\u00eddica a cualquier empresa, de cualquier tama\u00f1o, que decida exportar o importar. Solo para dar un ejemplo, en los \u00faltimos a\u00f1os la Canciller\u00eda, en permanente consulta con otras \u00e1reas del Estado, tuvo que negociar y acordar con los otros 163 miembros de la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio en Ginebra acuerdos fundamentales que impactan directamente en los intereses de las industrias pesquera y farmac\u00e9utica\", indica Villegas.En el acuerdo sobre pesca, explica el funcionario argentino, \"la Argentina logr\u00f3 incorporar al acuerdo una cl\u00e1usula de territorialidad muy importante, que da una salvaguarda jur\u00eddica para que el acuerdo nunca pueda ser utilizado para afectar derechos cuando existen disputas de soberan\u00eda, una cl\u00e1usula fundamental para preservar nuestra soberan\u00eda de las Islas Malvinas\". \"En la actualidad estamos negociando acuerdos para promover la eliminaci\u00f3n de subsidios en la agricultura, que distorsionan los mercados internacionales\", agrega.Otros ejemplos* D\u00edas atr\u00e1s, se conoci\u00f3 que el gobierno reclam\u00f3 ante la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio (OMC) una supuesta \u201cdemora injustificada en la apertura del mercado de Estados Unidos a los c\u00edtricos dulces, como naranjas, mandarinas y pomelos, provenientes de\u00a0Argentina\".* El pa\u00eds mantiene otra disputa con Estados Unidos en la OMC\u00a0en relaci\u00f3n con los tubos con costura para la industria del petr\u00f3leo. El reclamo de fondo se relaciona a las medidas antidumping interpuestas por el pa\u00eds del norte. El mes pasado, la OMC acept\u00f3 la creaci\u00f3n de un panel para resolver la diferencia.* Paraguay anunci\u00f3 que presentar\u00e1 una protesta formal ante la OMC\u00a0contra la Argentina por el peaje que impuso en la hidrov\u00eda.* Argentina tambi\u00e9n mantiene un reclamo en la OMC contra Per\u00fa, a partir de las medidas antidumping y derechos compensatorios aplicados por ese pa\u00eds sobre las importaciones de biodiesel.* En la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, el pa\u00eds discute la estrategia global para prevenir el uso nocivo del alcohol, lo cual tiene impacto en la industria local vitivin\u00edcola y cervecera."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/617833-un-empresario-contra-el-lobby-de-la-uia", "titulo": "Un empresario, contra el lobby de la UIA", "cuerpo": "Un representante de los empresarios pymes nacionales sali\u00f3 al cruce del titular de la Uni\u00f3n Industrial Argentina (UIA), Daniel Funes de Rioja, al acusarlo de avalar que directivos de la central fabril censuren a ceos que se expresan contra el modelo de Javier Milei y a favor de la propuestas del candidato a presidente Sergio Massa.\u00a0A trav\u00e9s de un mensaje en redes sociales, Leo Bilanski, presidente de la Asociaci\u00f3n de Empresarios Nacionales (ENAC), que nuclea a m\u00e1s de 200 pymes locales, expres\u00f3 que \"quer\u00eda mandarle un mensaje al presidente de la Uni\u00f3n Industrial Argentina (UIA), Daniel Funes de Rioja. Estamos a d\u00edas de elegir entre dos modelos de Argentina, uno de trabajo y producci\u00f3n y otro de anarqu\u00eda y ausencia total del Estado\".\u00a0En este contexto, agreg\u00f3 que \"no lo escuch\u00e9 expedirse en los medios de comunicaci\u00f3n a favor del proyecto de Sergio Massa y Agust\u00edn Rossi, que es el que ha regado de cr\u00e9ditos y subsidios a la suma de los asociados a la UIA a lo largo de estos \u00faltimos cuatro a\u00f1os\". Y fue muy directo al completar que, sin embargo, \"dirigentes del Comit\u00e9 Ejecutivo de la UIA, llaman a los empresarios industriales que se expiden en los medios, en sus provincias o ante sus trabajadores, para callarnos y cancelarnos. No es una actitud democr\u00e1tica, Funes de Rioja. Yo, como representante de m\u00e1s de 200 industriales estoy absolutamente en contra de esas actitudes poco democr\u00e1ticas a 40 a\u00f1os del retorno de la democracia a la Argentina\".\u00a0Por \u00faltimo, Bilanski le advirti\u00f3 a Funes que \"el d\u00eda que te metas con un empresario de ENAC, a llamarlo, a cancelarlo, te voy a ir a buscar a la UIA\". La situaci\u00f3n de tensi\u00f3n se da, tal como viene reflejando este diario, porque la mesa chica de la central fabril sugiri\u00f3 no dar expresiones pol\u00edticas en el medio de la campa\u00f1a. Esa idea tuvo \u00e9xito relativo, porque hubo cabos sueltos que dejaron expuesta la movida.\u00a0Los casos m\u00e1s emblem\u00e1ticos son los del qu\u00edmico de Santa Fe, Guillermo Moretti, y la autpartista bonaerense Carolina Castro. El primero, fue punta de lanza al mencionar la preocupaci\u00f3n de la UIA por la agenda no fabril de Milei y por haber pegado el faltazo al encuentro con los empresarios de la central. La segunda, firm\u00f3 un documento con 1000 mujeres de diferentes rubros dando las razones para \"no votar\" a la f\u00f3rmula Milei/Victoria Villarruel.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/617822-sigue-la-carrera-entre-precios-y-salarios", "titulo": "Sigue la carrera entre precios y salarios", "cuerpo": "La actividad econ\u00f3mica se ha mostrado resiliente a la crisis de Argentina.\u00a0Descontando el impacto de la sequ\u00eda sobre el sector agr\u00edcola, la consultora Ecolatina estima que la econom\u00eda creci\u00f3 1,1 por ciento en el acumulado hasta agosto. Entre las m\u00faltiples causas que la consultora encuentra para esta suba, como el aumento del financiamiento con el sector privado y el resto del mundo para sostener el nivel de importaciones que mantengan el nivel de actividad, se encuentra la din\u00e1mica de aumento de los salarios formales\u00a0 siguiendo de cerca a la inflaci\u00f3n.\u00a0\"Es dif\u00edcil pensar que una econom\u00eda como la argentina \u2013 con exportaciones estancadas, un gasto de capital lejos de representar un boom e inversi\u00f3n en maquinaria y equipo que es apenas 8 por ciento de la oferta global (PIB e importaciones)- exhiba un crecimiento si no fuera por salarios siguiendo de cerca a la inflaci\u00f3n\", asegura el \u00faltimo informe de Ecolatina.\u00a0La consultora asegura que el Gobierno permiti\u00f3 que la din\u00e1mica salarial, al menos en el sector formal v\u00eda paritarias, siga de cerca los sucesivos shocks nominales que atravesaba la econom\u00eda. Se evidenci\u00f3 una reducci\u00f3n de las vigencias de las negociaciones paritarias -generalizaci\u00f3n de acuerdos trimestrales y relativa flexibilidad para reforzar reaperturas si fuera necesario- que evitaron que los salarios formales queden rezagados ante la escalada de los precios.\"En este sentido, una mirada de mediano plazo muestra que, si bien la nominalidad de la econom\u00eda aument\u00f3 en la \u00faltima d\u00e9cada, la frecuencia de los ajustes salariales se mantuvo relativamente estable hasta 2020. Desde entonces, la aceleraci\u00f3n de la inflaci\u00f3n s\u00ed tuvo un correlato m\u00e1s claro con aumentos salariales cada vez m\u00e1s frecuentes\", aseguran desde Ecolatina.\u00a0Esta din\u00e1mica contribuy\u00f3, seg\u00fan la consultora, a que \"se sostenga una parte significativa del consumo de las familias en la salida de la pandemia y en particular en el \u00faltimo a\u00f1o\". Esto fue potenciado por una elevada propensi\u00f3n al consumo en un contexto de escasas opciones de ahorro (los pr\u00e9stamos hipotecarios y prendarios caen 26 por ciento i.a. hacia octubre en t\u00e9rminos reales) de mediano y largo plazo y complementado por diversas medidas de est\u00edmulo como\u00a0los bonos a trabajadores informales, perceptores de asignaciones y jubilaciones, la parte de la sociedad m\u00e1s afectada por la aceleraci\u00f3n de la inflaci\u00f3n.\"Prevemos que el salario formal real en promedio este a\u00f1o se mantendr\u00e1 pr\u00e1cticamente estable, sosteniendo la capacidad de consumo de esta porci\u00f3n de la masa salarial, que es la que justamente efect\u00faa un mayor gasto\", aseguran. Sin embargo, esta situaci\u00f3n es menos ben\u00e9vola para quienes est\u00e1n fuera del circuito formal, ya que si bien tienen algunos beneficios no salariales, la evoluci\u00f3n de sus ingresos est\u00e1 bastante por debajo de la inflaci\u00f3n e incrementan su dependencia de la asistencia del gobierno."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/617811-el-dolar-llega-en-calma-a-la-eleccion", "titulo": "El d\u00f3lar llega en calma a la elecci\u00f3n", "cuerpo": "En el \u00faltimo d\u00eda h\u00e1bil previo al balotaje, el d\u00f3lar blue se mantuvo sin cambios en 950 pesos, al tiempo que se registraron bajas del contado con liquidaci\u00f3n, que termin\u00f3 con un retroceso del 0,1 por ciento, para ubicarse en 868,79 pesos. En contraste, el d\u00f3lar MEP termin\u00f3 con una suba de 0,3 por ciento, a 859,98 pesos. Por el lado del d\u00f3lar oficial, el tipo de cambio mayorista finaliz\u00f3 en 353,95 pesos por unidad, cincuenta centavos arriba del cierre anterior. \"En la semana que acaba de finalizar el tipo de cambio mayorista subi\u00f3 3,55 pesos respecto del cierre del viernes pasado\", explic\u00f3 Gustavo Quintana, de PR.  Esto se debe a que el equipo econ\u00f3mico comenz\u00f3 a partir del mi\u00e9rcoles pasado con una estrategia cambiaria de crawling peg, que implica realizar micro ajustes del tipo de cambio para evitar p\u00e9rdida de competitividad. Siguiendo los cambios del mayorista, el d\u00f3lar minorista subi\u00f3 cincuenta centavos respeto a la rueda previa y cerr\u00f3 a 369,5 pesos en promedio para la venta, mientras que el tipo de cambio para las compras con tarjeta en el exterior ascendi\u00f3 ochenta y seis centavos y se ubic\u00f3 en 742,74 peos. El volumen operado en el segmento de contado fue de 323 millones, en el sector de futuros del Mercado Abierto Electr\u00f3nico (MAE) se registraron operaciones por 323 y el mercado de futuros de Rosario por el equivalente a 2570 millones de d\u00f3lares.El Banco Central compr\u00f3 este viernes 1 mill\u00f3n de d\u00f3lares en el mercado de cambios y acumul\u00f3 compras por 227 millones en la semana previa a las elecciones. En noviembre, por su parte, la entidad lleva comprados 240 millones y desde el 14 de agosto pasado la cifra se eleva a 1850 millones, seg\u00fan las estimaciones del mercado. Pese a ello, en el a\u00f1o caen m\u00e1s de 23 mil millones.\u00a0 A nivel burs\u00e1til, se destac\u00f3 el salto de las acciones de la bolsa porte\u00f1a, con un incremento del 5,2 por ciento. Con esto, las empresas del Merval acumulan en lo que va del mes un incremento del 9,4 por ciento, y en lo que va del a\u00f1o una suba de 213,5 por ciento. Algunas empresas como la petrolera YPF llegaron a rebotar hasta 7,2 por ciento durante la rueda.Las empresas argentinas que cotizan en Wall Street tambi\u00e9n tuvieron un fuerte aumento durante este viernes. Algunos bancos llegaron a avanzar m\u00e1s del 4 por ciento, y hubo empresas de energ\u00eda que subieron m\u00e1s del 5 por ciento. Entre ellas, se destac\u00f3 Pampa Energ\u00eda, con un avance del 5,3 por ciento. Por el lado de los bonos soberanos en moneda extranjera, hubo una tendencia mixta sobre el movimiento de los precios. Algunos Bonares llegaron a subir m\u00e1s del 5 por ciento en la jornada, mientras que hubo Globales que perdieron hasta 3 por ciento al cierre de la rueda de operaciones. Los t\u00edtulos p\u00fablicos registran una marcada volatilidad hace meses, debido a la incertidumbre local, acelerada por el elemento electoral.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/617796-el-mercado-se-prepara-para-el-dia-despues", "titulo": "El mercado se prepara para el d\u00eda despu\u00e9s del balotaje", "cuerpo": "Las consultoras, economistas y agencias de bolsa difundieron a finales de esta semana una catarata de escenarios sobre lo que puede ocurrir a partir del domingo, una vez que se conozca el resultado de las elecciones. El impacto para las variables macro m\u00e1s importantes como la inflaci\u00f3n y el tipo de cambio son algunos de los puntos en los que se observan grandes interrogantes. Esto ocurre en un contexto de incertidumbre en el que los sondeos y encuestas sobre el balotaje son sumamente ajustadas. La agencia de bolsa Portfolio Personal fue una de las que difundi\u00f3 un reporte titulado \u201c\u00daltimo round: cambio audaz vs nueva continuidad\u201d. Plantea que la probabilidad de ocurrencia de una victoria de Sergio Massa y de Javier Milei es del 50 por ciento para cada uno, y que se abren distintos escenarios. \u201cEn el \u00e1mbito econ\u00f3mico, Massa podr\u00eda mostrar un discurso moderado en el que ratifique la b\u00fasqueda del super\u00e1vit primario de 1 por ciento del PBI, la consecuente nula emisi\u00f3n monetaria con origen fiscal y la acumulaci\u00f3n de reservas como norte\u201d, enumer\u00f3 como una posibilidad. Se trata de una estrategia que permitir\u00eda evitar saltos explosivos como los que propone la oposici\u00f3n. El informe de Portfolio Personal remarca a su vez que una victoria de Javier Milei\u00a0ser\u00eda traum\u00e1tica en t\u00e9rminos cambiarios.\u00a0\u201cSi Milei ratifica la dolarizaci\u00f3n y el cierre del Banco Central, lo que implicar\u00eda deso\u00edr los presuntos acuerdos de gobernabilidad con el PRO, el contado con liquidaci\u00f3n tomar\u00eda mayor impulso\u201d, se indic\u00f3. Se agreg\u00f3 que \u201csi bien no queda claro que el mercado termine de creer la puesta en marcha de la propuesta y lo asimile a la efervescencia electoral, el contado con liqui podr\u00eda escalar a los m\u00e1ximos del 20 de octubre, cuando la dolarizaci\u00f3n era el escenario base. El documento de la agencia de bolsa advierte que \u201csi el libertario insiste en los d\u00edas subsiguientes con la propuesta e incluso presenta al equipo dolarizador, el contado con liquidaci\u00f3n directamente podr\u00eda no tener techo\u201d. \u201cSi el contado con liquidaci\u00f3n vuelve a los m\u00e1ximos hist\u00f3ricos, la brecha cambiaria tocar\u00eda el r\u00e9cord de 209 por ciento. En paralelo, si se percibe que para la dolarizaci\u00f3n se toman las reservas brutas, por lo que los encajes tambi\u00e9n respaldar\u00edan los pesos redenominados a d\u00f3lares, se provocar\u00eda una fuerte salida de dep\u00f3sitos en d\u00f3lares\u201d, se indic\u00f3. En este contexto, el Banco Central tendr\u00eda un margen muy acotado para vender reservas, ya que la tenencia de oro y la liquidez en divisas suman 9416 millones de d\u00f3lares, apenas excediendo los encajes de 8696 millones. Deuda en pesos En el mercado tambi\u00e9n se\u00f1alan que en un escenario de desacople de las variables financieras, la deuda en pesos es la m\u00e1s vulnerable a la incertidumbre sobre el panorama macroecon\u00f3mico. \u201cLa plataforma econ\u00f3mica de Milei es la que resultar\u00eda menos constructiva para la deuda en pesos. El escenario de dolarizaci\u00f3n seria tal vez el m\u00e1s negativo para este segmento de deuda. Dado que los t\u00edtulos CER y d\u00f3lar linked cotizan en paridades promedio del 90 por ciento y 120 por ciento, respectivamente, se tornan vulnerables ante un posible canje por t\u00edtulos en d\u00f3lares de mayor plazo, los cuales se encuentran operando en paridades que rondan el 30 por ciento, que expone a los inversores a p\u00e9rdidas de capital considerables\u201d.A su vez, se mencion\u00f3 que si ocurre una reestructuraci\u00f3n de deuda, estos t\u00edtulos en moneda local son los m\u00e1s expuestos. \u201cEn este sentido, si bien es cierto que la deuda en d\u00f3lares de legislaci\u00f3n local tuvo pr\u00e1cticamente el mismo tratamiento que los bonos ley extranjera en las reestructuraciones de 2005 y 2020, los tenedores de deuda en pesos s\u00ed sufrieron reestructuraciones menos favorables en el pasado (en especial, durante la crisis de deuda 2002 y 2005)\u201d, dijo la agencia de bolsa. Dados estos antecedentes, m\u00e1s all\u00e1 de no acompa\u00f1ar la evoluci\u00f3n de los d\u00f3lares financieros, el temor de buena parte de los inversores radica en el riesgo de cr\u00e9dito de los t\u00edtulos."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/617824-el-cambio-de-massa-el-cambio-de-milei", "titulo": "El cambio de Massa, el cambio de Milei", "cuerpo": "A partir del 10 de diciembre la Argentina cambiar\u00e1. El liderazgo pol\u00edtico pasar\u00e1 a manos de Sergio Massa si gana Uni\u00f3n por la Patria o empezar\u00e1 una disputa encarnizada en la ultraderecha para determinar qui\u00e9n es el jefe de ese espacio si se impone Javier Milei. El libertario tiene como contrincantes nada menos que a Mauricio Macri y a Victoria Villarruel, quien por su lugar en la l\u00ednea de sucesi\u00f3n presidencial teje a troche y moche para escalar a la primera magistratura.Milei presidente no es lo mismo que Milei l\u00edder indiscutido de la coalici\u00f3n conservadora que lo llevar\u00eda a la jefatura del Estado. Armar el gabinete ser\u00e1 de por s\u00ed para \u00e9l todo un desaf\u00edo, porque Macri le exigir\u00e1 lugares clave para los suyos y dependiendo de cu\u00e1nto resista y cu\u00e1nta ceda, su figura de l\u00edder quedar\u00e1 m\u00e1s o menos afectada. Es un equilibrio delicado para alguien con sensibilidad fr\u00e1gil, que escucha voces y toses que lo atormentan, y que para colmo le ha vendido a la sociedad que ser\u00e1 el amo de la motosierra.En ese sentido, la conformaci\u00f3n de un gobierno de La Libertad Avanza se presenta como un salto al vac\u00edo, lo mismo que sucede en el plano econ\u00f3mico. Nadie sabe antes de las elecciones qu\u00e9 puede ocurrir porque el propio Milei y su gente se contradicen permanentemente. Un d\u00eda dicen que quitar\u00e1n todos los subsidios y al siguiente lo niegan, y al siguiente lo vuelven a afirmar, como uno de tantos ejemplos. En el terreno pol\u00edtico es todav\u00eda m\u00e1s difuso, porque de convertirse en figura p\u00fablica y referente de la ultraderecha con sus denuncias a la casta, Milei se tir\u00f3 desnudo a los brazos de la casta para una alianza estrat\u00e9gica que excede lo electoral. Una alianza que lo puede fagocitar, si es que antes no lo desplaza su n\u00famero dos, Villarruel, que viene del brazo de genocidas con ganas de mandar.Milei para no ser un presidente d\u00e9bil o un t\u00edtere deber\u00e1 encontrar r\u00e1pidamente en la gesti\u00f3n respaldo popular, porque de lo contrario las fuertes corrientes de oposici\u00f3n que ha generado lo pueden arrojar a un final calamitoso. En esta campa\u00f1a surgi\u00f3 como pocas veces una militancia ciudadana con enorme potencia, desde las tripas, valiente y comprometida, para defender la democracia y el Estado de derecho. Pero, sobre todo, para ponerle un l\u00edmite al maltrato, para no avalar ni tolerar discursos de aniquilamiento.Con tama\u00f1a incertidumbre y complejidad en el terreno pol\u00edtico, con una econom\u00eda que el actual gobierno deja maltrecha, la Argentina del 10 de diciembre con Milei presidente s\u00ed que ser\u00eda bien distinta a la actual. M\u00e1s cuando lo que viene a hacer, seg\u00fan dijo, es un ajuste m\u00e1s grande de lo que pide el FMI, la privatizaci\u00f3n de la obra p\u00fablica y de empresas del Estado y reformas regresivas en jubilaciones, leyes laborales, impuestos y seguridad social. F\u00e1cil no va a ser. Villarruel arriesg\u00f3 que se necesita una tiran\u00eda.El cambio de MassaMassa presidente, en cambio, es primero que nada un giro en la conducci\u00f3n del peronismo. El candidato se encarg\u00f3 de remarcarlo en la campa\u00f1a, con sus apariciones en solitario y el corrimiento de escena casi total de Fern\u00e1ndez y Fern\u00e1ndez de Kirchner. Obviamente que el liderazgo de Cristina no desaparece, porque es una figura emblem\u00e1tica de la historia nacional, un faro para cientos de miles o millones de personas. Pero en esta etapa ella misma pidi\u00f3 que se hagan cargo del bast\u00f3n de mariscal y vayan al frente.\u00a0La propuesta de un gobierno de unidad nacional y la promesa de terminar con la grieta son los rasgos principales del modelo de liderazgo que est\u00e1 planteando el candidato de UxP. La ancha avenida del medio, como le gustaba llamarle. Ah\u00ed vuelven a entrar las corporaciones medi\u00e1ticas, pero tambi\u00e9n la reivindicaci\u00f3n de las figuras de N\u00e9stor y Cristina, la Mesa de Enlace y La C\u00e1mpora. Habr\u00e1 que ver qu\u00e9 resulta, si ma\u00f1ana gana el oficialismo.Lo mismo que Milei, Massa est\u00e1 obligado a dar respuestas de manera urgente a demandas sociales impostergables, empezando por el freno de la inflaci\u00f3n y la suba de los ingresos populares. En su equipo aseguran que habr\u00e1 pol\u00edticas de shock en materia distributiva, justamente, para sostener a un presidente que tiene que ordenar una macroeconom\u00eda m\u00e1s que enredada, que acumula casi una d\u00e9cada de decadencia o enorme decadencia.\u00a0El cambio de conducci\u00f3n pol\u00edtica en el peronismo puede resultar virtuoso si Massa logra resolver las internas salvajes que anularon al gobierno de Alberto Fern\u00e1ndez -a las que el presidente contribuy\u00f3 tanto o m\u00e1s que sus contrincantes-. Esas peleas resultaron el peor obst\u00e1culo para la experiencia fallida del Frente de Todos, m\u00e1s que la herencia macrista, la pandemia, la guerra en Europa y la sequ\u00eda hist\u00f3rica. \u00bfPor qu\u00e9? Porque se diluy\u00f3 el poder pol\u00edtico entre tanta discusi\u00f3n y sin poder pol\u00edtico no se puede gobernar. Los actores econ\u00f3micos concentrados y el capital en t\u00e9rminos generales aplastaron a los trabajadores y a los m\u00e1s d\u00e9biles. O como dec\u00eda Mart\u00edn Fierro, si los hermanos se pelean los devoran los de afuera. Imperdonable para el campo nacional y popular y muy responsable de que haya emergido del laboratorio m\u00e1s siniestro un personaje como Milei.El cambio de conducci\u00f3n pol\u00edtica en el peronismo puede ser un fracaso si Massa no hace como presidente lo que le piden las bases que lo votan: favorecer a las masas populares, generar condiciones de inclusi\u00f3n e igualdad, promover el desarrollo econ\u00f3mico -con producci\u00f3n, ciencia y tecnolog\u00eda- y arremeter contra los sectores llenos de privilegios, como el mon\u00e1rquico y casteano Poder Judicial.Pasado y futuroEn 2007, N\u00e9stor Kirchner dej\u00f3 la presidencia con 69,4 por ciento de imagen positiva (28,5 negativa y 2,1 sin respuesta). En 2015, Cristina termin\u00f3 con 54,3 por ciento de imagen positiva (44,6 negativa y 1,1 sin definici\u00f3n), con una plaza hist\u00f3rica el 9 de diciembre tras doce a\u00f1os de kirchnerismo. En 2019, Mauricio Macri retuvo 39,9 por ciento de imagen positiva, frente a un abrumador 57,8 por ciento negativa -y el cantito imborrable, Mauricio Macri la uu que te pari\u00f3- y 2,3 que no se pronunci\u00f3. A Alberto Fern\u00e1ndez le toca irse con 28,5 por ciento de imagen positiva y nada menos que 68,4 negativa, y 3,1 sin pronunciarse. Milei cabalga sobre esa evoluci\u00f3n que exponen los sondeos de opini\u00f3n p\u00fablica, la cual ha socavado en muchos las convicciones democr\u00e1ticas.\u00a0Massa la tiene que dar vuelta."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/617857-un-paso-clave-en-la-prevencion-del-cancer-de-cuello-de-utero", "titulo": "Un paso clave en la prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer de cuello de \u00fatero", "cuerpo": "Investigadoras del Conicet y de la Universidad Nacional de San Mart\u00edn (UNSAM) avanzan en el desarrollo del proyecto \"HPV test\". Se trata de un kit de diagn\u00f3stico r\u00e1pido para detectar el Virus del Papiloma Humano (VPH), el agente causal del c\u00e1ncer de cuello de \u00fatero, un tipo de tumor que en Argentina es el segundo m\u00e1s diagnosticado en mujeres entre 35 y 64 a\u00f1os.La herramienta estar\u00e1 compuesta por una tira reactiva (similar a la de un test de embarazo) con de anticuerpos capaces de detectar prote\u00ednas del VPH que constituyen marcadores de c\u00e1ncer de cuello de \u00fatero. Este tipo de tumor tambi\u00e9n representa una preocupaci\u00f3n de salud p\u00fablica a nivel mundial, con 604 mil nuevos casos y 342 mil muertes reportadas al a\u00f1o. La gran mayor\u00eda se diagnostica en pa\u00edses de bajos ingresos.Qu\u00e9 es el VPH El Virus del Papiloma Humano (conocido como VPH o HPV) es una familia de virus que afecta a todas las personas independientemente de su g\u00e9nero. Existen alrededor de 100 tipos de VPH, de los cuales 40 afectan la zona genital y anal. Se clasifican en 2 grandes grupos: los denominados \u201cde bajo riesgo oncog\u00e9nico\u201d, que generalmente se asocian con lesiones benignas, como verrugas. Y los denominados \u201cde alto riesgo oncog\u00e9nico\u201d. \n\n \n\n\n\nNatalia Contreras (izq.), Daniela Castillo y Julieta Rold\u00e1n, autoras del avance que apunta al desarrollo de \u201cHPV test\u201d.\n\n La infecci\u00f3n persistente por los tipos de alto riesgo puede evolucionar a c\u00e1ncer. El c\u00e1ncer m\u00e1s frecuente causado por el VPH es el de cuello de \u00fatero. Pero tambi\u00e9n existen otros tipos de c\u00e1nceres que pueden ser causados por VPH, como el de ano, pene, vagina, vulva y orofar\u00edngeos (garganta, lengua y am\u00edgdalas). El VPH se transmite por contacto sexual. Es un virus muy com\u00fan en la poblaci\u00f3n y altamente transmisible. Se estima que 4 de cada 5 personas contraen uno o varios de los tipos de VPH en alg\u00fan momento de sus vidas.En este contexto, un art\u00edculo publicado recientemente en la revista cient\u00edfica PLoS ONE revel\u00f3 el desarrollo de un inmunoensayo con una alta capacidad para detectar la oncoprote\u00edna E6 de uno de los tipos de VPH de alto riesgo oncog\u00e9nico y de mayor prevalencia mundial: el VPH18.En este trabajo, las investigadoras del Conicet y de la UNSAM comprobaron la idoneidad para el diagn\u00f3stico de los anticuerpos monoclonales seleccionados, los cuales a futuro ser\u00e1n utilizados para la puesta a punto de \"HPV Test\".La l\u00edder del desarrollo e investigadora del Conicet en el Instituto de Investigaciones Biotecnol\u00f3gicas (IIBIO-Conicet-UNSAM), Daniela Castillo, precis\u00f3 que, \"tras analizar varias muestras de c\u00e9lulas positivas para VPH, comprobamos que nuestro test detecta con alto grado de precisi\u00f3n la oncoprote\u00edna E6, la cual representa un marcador apropiado para el desarrollo de herramientas de diagn\u00f3stico y prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer de cuello de \u00fatero\".\"Disponer localmente de kits de diagn\u00f3stico para VPH que faciliten el acceso a las poblaciones socialmente vulnerables es clave a la hora de prevenir este tipo de c\u00e1ncer\", remarc\u00f3.El VPH y las lesiones precancerosasSi bien en la mayor\u00eda de los casos las infecciones de VPH permanecen asintom\u00e1ticas y son eliminadas por el sistema inmune en un per\u00edodo de doce a veinticuatro meses, se estima que el 5% de las mujeres infectadas con algunos tipos de VPH contraen infecciones persistentes que pueden generar lesiones precancerosas. El tiempo estimado desde que se producen estas lesiones hasta que se desarrolla el c\u00e1ncer de cuello de \u00fatero es entre 10 y 20 a\u00f1os. \"Este margen temporal posibilita la prevenci\u00f3n de la enfermedad mediante pruebas de tamizaje\", destac\u00f3 Castillo.A pesar de la disponibilidad de vacunas que protegen contra la infecci\u00f3n por los tipos de VPH de alto riesgo, se espera que el VPH siga siendo un problema de salud importante en las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas.En ese sentido, la especialista explic\u00f3 que \"es por ello que los programas de tamizaje son fundamentales para el control de la carcinog\u00e9nesis cervical en poblaciones con acceso limitado a la vacunaci\u00f3n y en generaciones de mujeres que ya han estado expuestas a la infecci\u00f3n por tipos de VPH de alto riesgo\".El m\u00e9todo tradicional para el tamizaje del c\u00e1ncer de cuello uterino fue la prueba de Papanicolaou (PAP), la cual se recomienda realizar anualmente y consiste en la detecci\u00f3n de cualquier anomal\u00eda de las c\u00e9lulas del cuello de \u00fatero, que puede ser indicio de lesiones precancerosas.El PAP es un test de baja sensibilidad (40%) y tiene alta tasa de falsos negativos. Por esta raz\u00f3n, en la Argentina, adem\u00e1s del PAP, tambi\u00e9n se comenzaron a implementar test moleculares para la detecci\u00f3n de tipos de VPH de alto riesgo, aunque su utilizaci\u00f3n depende de la cobertura del proveedor de salud.Al respecto, Castillo explic\u00f3 que \"los test moleculares disponibles en el mercado permiten detectar el ADN de los tipos de VPH de alto riesgo oncog\u00e9nico\" pero advirti\u00f3 que \"un resultado positivo no es necesariamente indicio de progresi\u00f3n a carcinog\u00e9nesis ya que m\u00e1s del 90% de las infecciones se resuelven solas por el propio sistema inmune\".\nPor el contrario, un m\u00e9todo que detecte la oncoprote\u00edna E6, un marcador de progresi\u00f3n carcinog\u00e9nica presente en altos niveles en c\u00e9lulas cervicales pretumorales, tendr\u00e1 un alto valor predictivo positivo."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/617932-el-voto-evangelico-de-cara-al-balotaje", "titulo": "El peso del voto evang\u00e9lico de cara al balotaje", "cuerpo": "La disputa por el voto evang\u00e9lico divide aguas. Hace pocos d\u00edas, las principales asociaciones que agrupan a estas iglesias se pronunciaron en defensa de los valores que, aseguran, deben priorizar los fieles al momento de ingresar al cuarto oscuro. Desde las entidades se\u00f1alan que no hay un llamado expl\u00edcito para votar a uno u otro candidato, pero existen v\u00ednculos hist\u00f3ricos que demarcan tendencias. P\u00e1gina/12 convers\u00f3 con referentes evang\u00e9licos para entender los posicionamientos institucionales y la representaci\u00f3n pol\u00edtica del espacio; pero tambi\u00e9n para conocer cu\u00e1les son las percepciones de los creyentes y qu\u00e9 consejo reciben de sus pastores en la actual situaci\u00f3n de incertidumbre.Una primera divisi\u00f3n se precipita y ordena las tendencias. Dos organizaciones se reparten la representaci\u00f3n de las iglesias cristianas: la Federaci\u00f3n Argentina de Iglesias Evang\u00e9licas (FAIE) y la Asociaci\u00f3n Cristiana de Iglesias Evang\u00e9licas de la Rep\u00fablica Argentina (Aciera). La primera es la m\u00e1s antigua, data de 1957 aunque ya funcionaba en conjunto a otras federaciones regionales. Nuclea a unas veinte iglesias en su mayor\u00eda protestantes, es decir, luteranas, calvinistas, metodistas, bautistas y pentecostales. Se podr\u00eda decir que FAIE est\u00e1 m\u00e1s ligada al campo progresista, con la defensa de los derechos humanos y la democracia como banderas. Precisamente, fue a ra\u00edz de la \u00faltima dictadura, con posiciones encontradas respecto de la guerra de Malvinas y el Juicio a las Juntas donde se produjo una divisi\u00f3n y naci\u00f3 Aciera, que actualmente posee una representaci\u00f3n mayoritaria. Las iglesias de FAIE apoyaron el Juicio, mientras que Aciera se posicion\u00f3 en un lugar m\u00e1s conservador.El presidente de FAIE, Leonardo Schindler, asegura que los fieles \u201cbuscan consejos, pero tratamos de ser respetuosos del voto de cada persona, m\u00e1s all\u00e1 de brindarles algunas orientaciones generales para que puedan decidir\u201d. Se refiere, en este aspecto, a determinados valores que hist\u00f3ricamente ha defendido la entidad, basados en la lectura que hacen de los Evangelios. Valores que se reflejan en la carta pastoral que difundieron en los \u00faltimos d\u00edas donde sostienen que \u201chay l\u00edmites que no podemos traspasar, hay acuerdos democr\u00e1ticos que hemos sostenido en los \u00faltimos 40 a\u00f1os que deben ser tenidos en cuenta\u201d. Schindler dice que las preocupaciones que m\u00e1s aquejan a los fieles son la situaci\u00f3n econ\u00f3mica, la inseguridad y el trabajo. \"Las\nincertidumbres a quienes m\u00e1s golpean es a los pobres, porque cuentan con menos recursos para resguardarse. Por eso siempre decimos que nuestra\nprioridad deben ser los m\u00e1s d\u00e9biles\", se\u00f1ala.En el comunicado de FAIE se puede advertir claramente que Javier Milei se encuentra en la ant\u00edtesis de lo que profesan los pastores. Schindler, que tambi\u00e9n preside la Iglesia Evang\u00e9lica del R\u00edo de la Plata, con m\u00e1s de 150 a\u00f1os de historia en el pa\u00eds, afirma que el libertario \"ha\nforjado una visibilidad pol\u00edtica a partir del maltrato, del desprecio, de\npropuestas que son contrarias a nuestros principios evang\u00e9licos y protestantes como la venta de \u00f3rganos, de ni\u00f1os, la portaci\u00f3n de armas y el negacionismo.\u00a0Creo que est\u00e1 capitalizando todas\nlas broncas y los disgustos de la sociedad de una manera muy peligrosa\".Horas despu\u00e9s de la carta de FAIE, desde Aciera contestaron con otro comunicado en el que ratificaron su neutralidad de cara al balotaje y le marcaron la cancha. \"Siempre hemos recomendado no mezclar o confundir las funciones pastorales con la vocaci\u00f3n por la cosa p\u00fablica\", sostuvieron, a la vez que recordaron que \"ning\u00fan partido pol\u00edtico puede representar a las iglesias evang\u00e9licas, m\u00e1s all\u00e1 de los evang\u00e9licos que lo integren\". Y es que el volumen de afiliaciones que ostenta Aciera le permite entablar otro tipo de relaciones con el poder pol\u00edtico. Poco antes de la primera vuelta, la entidad invit\u00f3 a los tres principales candidatos a exponer sus propuestas. El \u00fanico que no respondi\u00f3 a la invitaci\u00f3n fue Milei.\"Esta elecci\u00f3n nos oblig\u00f3 a unirnos y salir en defensa de la democracia\", dice Claudio\nBravo, secretario general de la Uni\u00f3n de Trabajadores de la Pastoral Evang\u00e9lica (UTPE), que re\u00fane a m\u00e1s de 200 pastores que prestan servicio en comedores, c\u00e1rceles, hospitales, geri\u00e1tricos y centros de d\u00eda. Con presencia en 9 provincias, incluida CABA y 45 distritos del conurbano; la UTPE naci\u00f3 en 2020\u00a0como\nuna red de organizaciones sociales evang\u00e9licas para intercambiar saberes y experiencias. El a\u00f1o pasado se incorporaron a la CTA Aut\u00f3noma que conduce Hugo \"Cachorro\" Godoy.A diferencia de FAIE, desde UTPE se manifestaron expl\u00edcitamente en apoyo a la candidatura de Massa. Esto los llev\u00f3 a conformar\u00a0el\nMovimiento Federal Cristiano Evang\u00e9lico junto a sectores que han sostenido posiciones dis\u00edmiles en la discusi\u00f3n por el matrimonio igualitario o el aborto, pero que respaldan al oficialismo en la segunda vuelta. \"Llevamos\nadelante las banderas de solidaridad con el pueblo m\u00e1s desprotegido y muchos somos parte de organizaciones de derechos\nhumanos. Tambi\u00e9n reivindicamos la protecci\u00f3n de la casa com\u00fan y el dialogo. Por eso tuvimos\nla necesidad de tomar posici\u00f3n\", se\u00f1ala Bravo quien asegura que \"en m\u00e1s de un lugar ha empezado a verse la otra iglesia. Y el otro evangelio, que es el de la paz, de la democracia, el que se preocupa por el desprotegido, el que est\u00e1 en todas las barriadas, el evangelio que est\u00e1 con el que sufre y con el que no tiene esperanza\".Para el pastor Guillermo Prein del Centro Cristiano Nueva Vida, por otra parte, es preciso analizar el voto evang\u00e9lico desde al menos tres \u00e1ngulos distintos. En primer lugar, que a pesar de los esfuerzos que haga una iglesia particular por dirigir la voluntad de sus fieles, la decisi\u00f3n final estar\u00e1 definida por la experiencia personal, influenciada por otras variables como los medios de comunicaci\u00f3n y las redes sociales. Por otro lado, la propia pluralidad de la instituci\u00f3n impide que haya un posicionamiento \u00fanico. \"Muchos\nevang\u00e9licos no quieren escuchar la palabra pol\u00edtica y no se dan cuenta de que\ntodos hacemos pol\u00edtica, por acci\u00f3n o por omisi\u00f3n\", dice Prein a prop\u00f3sito de algo que, asegura, no es tan expl\u00edcito en otras tendencias religiosas. \"No tenemos un referente que diga a qui\u00e9n votar\", afirma.Pero un tercer enfoque enriquece el an\u00e1lisis. Prein sostiene que hay dos interpretaciones de la biblia que condicionan la manera de ver la realidad. Existir\u00eda, de esta manera, una lectura literalista, basada en el Antiguo Testamento, que defiende la autoridad mon\u00e1rquica frente a quienes conciben que la palabra de Dios promueve la organizaci\u00f3n democr\u00e1tica de la sociedad.\u00a0\"Es una pelea hist\u00f3rica entre lo que es la autoridad de los reyes que tratan de imponer el orden a trav\u00e9s de una monarqu\u00eda o una democracia restringida y un Jes\u00fas que dice 'mi reino no es de este mundo' y establece la solidaridad y el amor\ncomo base de todo. Ah\u00ed\nhay una lucha teol\u00f3gica que se va a traducir en el voto\".La pol\u00edtica y la religi\u00f3nEl colectivo de evangelistas viene creciendo en los \u00faltimos a\u00f1os. De acuerdo con la segunda edici\u00f3n de la Encuesta Nacional sobre Creencias y Actitudes Religiosas en Argentina, realizada por el Centro de Estudios e Investigaciones Laborales (CEIL, Conicet) en 2019, alrededor del 15 por ciento de los habitantes suscriben a esa fe. Los resultados del estudio son elocuentes, ya que permiten trazar una evoluci\u00f3n en las creencias de la poblaci\u00f3n al compararlos con los del primer relevamiento hecho en 2008. En ese entonces, solo el 9 por ciento de la poblaci\u00f3n se reconoc\u00eda evangelista. Cabe destacar que los ateos y agn\u00f3sticos tuvieron un salto similar (de 11,3 a 18,9 por ciento). Ambos resultados se dan a expensas de una ca\u00edda en los \u00edndices adscripci\u00f3n al catolicismo (76,5 a 62,9 por ciento).Por esta raz\u00f3n, no es extra\u00f1o que la dirigencia pol\u00edtica busque canales de comunicaci\u00f3n con las organizaciones evangelistas, con el prop\u00f3sito de representar a sus adherentes. Frente a la penetraci\u00f3n de Aciera, que adem\u00e1s se traduce en funcionarios ligados al PRO, como es el caso de\u00a0Cynthia Hotton, que preside el Consejo Social del gobierno porte\u00f1o o la diputada Dina Rezinovsky; otras entidades mantienen buenas relaciones con el oficialismo nacional. En este sentido, las autoridades de FAIE en conjunto con otras agrupaciones como el Movimiento Ecum\u00e9nico de Derechos Humanos y la Pastoral Social Evang\u00e9lica se han reunido con Agustin Rossi; mientras que en UTPE mantuvieron encuentros con Axel Kicillof y Malena Galmarini, entre otros.A diferencia de lo que pas\u00f3 en Brasil, donde Jair Bolsonaro lleg\u00f3 al poder con el respaldo del imperio econ\u00f3mico que representa la Iglesia Universal, con terminales en medios de comunicaci\u00f3n y representaci\u00f3n pol\u00edtica, ninguno de los consultados cree que Milei tenga un apoyo significativo desde lo religioso. Sin embargo, la idea de crear un frente evang\u00e9lico est\u00e1 latente en algunos sectores, aunque minoritarios. En esa l\u00ednea, el presidente de la Federaci\u00f3n Argentina de Pastores Evang\u00e9licos, Ariel D\u00edaz, asegura que est\u00e1n trabajando para llegar al poder legislativo para discutir la ley 21745 y estar en igualdad de condiciones con las iglesias cat\u00f3licas.\u00a0En esa b\u00fasqueda, D\u00edaz colabor\u00f3 con el armado de Milei en la quinta secci\u00f3n electoral, luego de acercarse al Frente Patriota de Alejandro Biondini y de haber respaldado la candidatura de\u00a0Juan Jos\u00e9 G\u00f3mez Centuri\u00f3n en 2019. \"Con\u00a0Milei\ntenemos afinidades respecto del rechazo al aborto y la ideolog\u00eda de g\u00e9nero\", sostiene. Aunque asegura que sus pastores no bajan una l\u00ednea: \"Nuestro consejo es que tenemos la obligaci\u00f3n como ciudadanos de ir a votar y la responsabilidad ante Dios de lo que hacemos en el cuarto oscuro\".Informe: Diego Castro Romero"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/617677-el-fit-u-dividido-por-el-balotaje", "titulo": "El Frente de Izquierda Unidad llega dividido al balotaje", "cuerpo": "Finalmente no hubo una posici\u00f3n unificada de los cuatro partidos de la izquierda trotskista que integran el Frente de Izquierda y de los Trabajadores Unidad. Con matices, el Partido Obrero (PO) y el Partido de los Trabajadores Socialistas (PTS) llamaron a no votar al candidato a presidente de La Libertad Avanza, Javier Milei, pero se pronunciaron en contra de dar apoyo pol\u00edtico al postulante de Uni\u00f3n por la Patria, Sergio Massa. En cambio, Izquierda Socialista (IS) expres\u00f3 claramente la necesidad de votar por el candidato oficialista, en tanto el Movimiento Socialistas de los Trabajadores (MST) dijo que entiende la voluntad democr\u00e1tica de quienes votaron a Massa para que no gane Milei. \"Es un golpe a la lucha por la independencia pol\u00edtica de los trabajadores\", escribi\u00f3 Pablo Giachello en Prensa Obrera, el \u00f3rgano de difusi\u00f3n del PO, sobre la posici\u00f3n de sus socios en el FIT-U. En la misma sinton\u00eda, para el PTS la convocatoria de IS tambi\u00e9n \"pone en cuesti\u00f3n la independencia pol\u00edtica que caracteriz\u00f3 al Frente de Izquierda desde su fundaci\u00f3n en 2011\", tal como expres\u00f3 Guillo Pistonesi en La Izquierda Diario (LID).En su declaraci\u00f3n de la semana pasada, IS llam\u00f3 a \"votar contra el ultraderechista Milei\", y sostuvo que, de esa manera, busca \"acompa\u00f1ar a esos millones que, con la nariz tapada, van a votar a Massa\". Para que no queden dudas, ayer los dirigentes de ese partido Rub\u00e9n \u201cPollo\u201d Sobrero y Juan Carlos Giordano volvieron a llamar a votar \"contra Milei para frenar a un nuevo Bolsonaro en el pa\u00eds, y a votar cr\u00edticamente a Massa, porque si gana Milei se viene el plan motosierra contra el pueblo trabajador.\u00a0A criterio de Sobrero y Giordano, \u201cMilei encarna un proyecto peligroso, antiobrero, antiderechos y privatizador, reivindicar a la Thatcher, al genocidio, postular una dolarizaci\u00f3n que significar\u00e1 la pulverizaci\u00f3n de salarios y jubilaciones, la privatizaci\u00f3n de las jubilaciones, la TV P\u00fablica y arancelar la universidad, entre otras barbaridades, debe llevar a que masivamente votemos contra Milei\". Sobrero y Giordano expresaron que \u201cMassa es parte de un gobierno ajustador que nos llev\u00f3 a este desastre fruto del pacto que sell\u00f3 con el FMI, su gobierno de Unidad Nacional es para seguir aplicando un mayor ajuste con inflaci\u00f3n, devaluaci\u00f3n, salarios de pobreza, saqueo extractivista y m\u00e1s pagos de una deuda usurera y fraudulenta\". Sin embargo coincidieron en que \"millones votaron a Massa el 22 de octubre con la nariz tapada, sin ninguna expectativa ni confianza en su gobierno, hay que volver a hacer lo mismo el pr\u00f3ximo domingo con el \u00fanico objetivo de impedir que lleguen al gobierno los fascistas Milei y Villarruel\u201d.Por su parte, el MST\u00a0plante\u00f3 \"llamar a los trabajadores y j\u00f3venes a no votar a Milei\" y argument\u00f3 que entiende \"la voluntad democr\u00e1tica de quienes votaron a Massa para que no gane Milei, por lo tanto, no llamaremos al voto en blanco ni haremos campa\u00f1a en ese sentido\". El MST, a diferencia de IS, no llama abiertamente a votar por Massa y afirma que \"como partido\" no vota al candidato de UxP. Para clarificar la posici\u00f3n del MST, P\u00e1gina12 habl\u00f3 con la dirigente Cele Fierro, quien desminti\u00f3 lo que afirma el representante del PO. \"Toma s\u00f3lo una parte de nuestra declaraci\u00f3n, en todas partes explicamos que no vamos a votar a Massa porque enfrentamos el proyecto de ajuste que representa y que hoy gobierna, que habla de una unidad nacional en contra de los trabajadores, comprendemos a qui\u00e9nes lo votan contra Milei pero no compartimos esa decisi\u00f3n, nosotros como partido no lo vamos a votar\", indic\u00f3.\"No hay peligro fascista\"El art\u00edculo de Prensa Obrera plantea que \"es necesario distinguir entre la emergencia de un facho, como lo es Milei o Villarruel, y un r\u00e9gimen fascista\", y que \"en esta elecci\u00f3n no se juega el triunfo o no del fascismo\". Para PO, \"si realmente existiera un peligro fascista, un partido que se reivindica revolucionario deber\u00eda convocar al frente \u00fanico de las organizaciones obreras, para aplastar al fascismo con los m\u00e9todos propios de los trabajadores\", y \"si algo est\u00e1 claro es que Massa y el voto por \u00e9l no son ninguna garant\u00eda para derrotar a Milei ni mucho menos al fascismo\". Para Giachello, \"ha sido la democracia capitalista y sus partidos tradicionales los que han parido los discursos negacionistas que hoy levantan, sin sonrojarse, los Milei y las Villarruel\". En tal sentido, concluye que \"la tarea de la izquierda debe ser explicar el contenido reaccionario de los programas\" de ambos candidatos, porque \"los votos que Milei y Massa conquisten el 19 de noviembre ser\u00e1n usados para reforzar el ataque contra los trabajadores, y la posici\u00f3n de clase y de principios es no apoyar ni votar a ninguno de los dos\".Por su parte, la direcci\u00f3n nacional del PTS hab\u00eda declarado que \"los millones que eligieron votar a Massa para impedir que avanzara el nefasto proyecto pol\u00edtico, econ\u00f3mico y cultural de Milei lo hicieron, en muchos casos, a pesar de conocer su trayectoria pol\u00edtica, sus v\u00ednculos con el poder econ\u00f3mico o sus posiciones derechistas en temas como la llamada inseguridad\". Ese partido expres\u00f3: \"Comprendemos esta actitud, pero no la compartimos, ya que ser\u00eda contribuir a fortalecer una opci\u00f3n contraria a los intereses de los trabajadores y de continuidad con el sometimiento al FMI. Desde ya que llamamos a no votar a Milei, sin embargo desde la izquierda no podemos darle ning\u00fan tipo de apoyo pol\u00edtico ni electoral a Massa,\u00a0principal responsable de un ajuste que hunde las condiciones de vida de las grandes mayor\u00edas trabajadoras, que encabeza un proyecto reaccionario, extractivista y proimperialista\".\u00a0\"Los compa\u00f1eros de IS parten de la base de que gran parte de 'la vanguardia' teme y, l\u00f3gicamente, odia a Milei, y ese es el fundamento para llamar a votar a Massa, lo que es muy peligroso porque con esa l\u00f3gica en 1973 habr\u00eda que haber votado a C\u00e1mpora y luego a Per\u00f3n, y en 1999 a De la R\u00faa contra Menem, y en 2011 a Cristina, y en el balotaje de 2015 a Scioli, lo cual hace que gran parte de la izquierda termine asimilada por el r\u00e9gimen burgu\u00e9s y pr\u00e1cticamente desaparezca de la vida pol\u00edtica nacional\", escribi\u00f3 Pistonesi en LID. En su mirada la izquierda no es responsable de que el \"peronismo ajustador\" perdiera 3 millones de votos en cuatro a\u00f1os. \"Si Milei ganara, quienes deber\u00e1n estar en el banquillo de los acusados son los partidos que crearon las condiciones sociales y pol\u00edticas para su triunfo\", apunt\u00f3 el dirigente del PTS.Pistonesi desminti\u00f3 que su pol\u00edtica sea 'neutral' o 'tibia'. \"Sostenemos que la \u00fanica v\u00eda para enfrentar a fen\u00f3menos de ultraderecha como Milei \u2013que podr\u00edan crecer a\u00fan m\u00e1s con gobiernos ajustadores como ser\u00eda el de Massa si triunfa el domingo\u2013 es fortalecer una alternativa independiente de los trabajadores y las trabajadoras, una nueva fuerza pol\u00edtica de izquierda, de la clase trabajadora, anticapitalista y socialista que enfrente a los usureros, las patronales y la derecha convocando al frente \u00fanico obrero; gane quien gane el domingo nos tenemos que preparar para la lucha en esa perspectiva, para derrotar el ajuste y la represi\u00f3n, y vencer\", argument\u00f3."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/617923-la-comunidad-judia-expreso-su-preocupacion-por-el-antisemiti", "titulo": "La comunidad jud\u00eda expres\u00f3 su preocupaci\u00f3n por el antisemitismo en las universidades argentinas", "cuerpo": "La comunidad jud\u00eda,\u00a0junto a estudiantes, graduados y docentes universitarios, realizaron un encuentro en las escalinatas de la Facultad de Derecho de la Universidad de Buenos Aires para pedir la liberaci\u00f3n de los rehenes secuestrados por Ham\u00e1s y denunciaron \"hechos antisemitas en las universidades argentinas\".Con el apoyo de m\u00e1s de 170 entidades compuestas por universidades, personas de todas las edades se sumaron a la movilizaci\u00f3n de manera pac\u00edfica, portando banderas israel\u00edes y carteles pidiendo por la liberaci\u00f3n de los rehenes secuestrados por Hamas, entre ellos 21 de origen argentino, y una bandera que exig\u00eda \"\u00a1Que vuelvan a casa ya!\", acompa\u00f1ados por osos de peluche con vendas negras en los ojos.En di\u00e1logo con la\u00a0Agencia AJN,\u00a0el presidente de la DAIA, Jorge Knoblovits, se\u00f1al\u00f3 que el objetivo del evento es \"seguir instalando en la agenda que se liberen a los secuestrados\u2019\u2019. Al mismo tiempo, remarc\u00f3 que \u2018\u2018estudiantes jud\u00edos y no jud\u00edos denuncian que en las universidades argentinas se arrancan los carteles que piden por la liberaci\u00f3n de los rehenes y se reivindica el accionar de Ham\u00e1s\u2019\u2019. Adem\u00e1s, en las paredes se encontraron esv\u00e1sticas o escritos como \"Israel=nazis\" y \"sionismo=nazismo\".Al respecto,\u00a0Knoblovits explic\u00f3 que desde hace dos semanas estan teniendo reuniones con todos los decanos y que el martes mantendr\u00e1n un encuentro cara a cara con el rector de la UBA,\u00a0 Ricardo Gelpi. \u2018\u2018Todos est\u00e1n ejerciendo acciones para que no haya episodios de antisemitismo, sabiendo que hay un discurso de odio y que en Argentina el antisemitismo est\u00e1 penado por la Ley 23.592\u2019\u2019, agreg\u00f3.El presidente de la DAIA tambi\u00e9n inform\u00f3 que el pr\u00f3ximo 26 de noviembre viajar\u00e1 a Israel junto con una delegaci\u00f3n de lideres de la comunidad jud\u00eda argentina, entre los que estar\u00e1 el presidente de la AMIA. \u2018\u2018En la agenda del viaje tenemos una entrevista con el presidente Herzog, visitar los kibbutzim y reunirnos con los familiares\u2019\u2019, detall\u00f3.En ronda, y frente a la Floralis Gen\u00e9rica, los presentes hicieron un minuto de silencio y entonaron el Himno Nacional Argentino y el de Israel, alzando banderas y carteles por cada uno de los argentinos secuestrados.\u00a0Jorge Biglieri, decano de la Facultad de Psicolog\u00eda de la UBA, presente en la movilizaci\u00f3n, dijo a T\u00e9lam que se trata de \"una manifestaci\u00f3n por la paz y un repudio a los actos terroristas y acciones que son sint\u00e9ticamente malas\" por lo que resulta \"fundamental estar ac\u00e1\". Destac\u00f3 el rol de la universidad como instituci\u00f3n que \"solamente puede crecer y desarrollarse en democracia\" y que tiene que estar presente en este tipo de situaciones \"alzando su voz y repudiando este tipo de hechos\".Por su parte, Leandro Vergara, decano de la Facultad de Derecho de la UBA, ponder\u00f3 que la comunidad se haya organizado de manera espont\u00e1nea y se convoque frente a esta facultad, que \"simb\u00f3licamente tiene una gran importancia\". En di\u00e1logo con T\u00e9lam, Vergara consider\u00f3 que las universidades, si bien \"no tienen un rol protag\u00f3nico en este conflicto, como parte de la sociedad civil miran con tremenda preocupaci\u00f3n este tipo de actos ac\u00e1\", refiri\u00e9ndose al antisemitismo, y resalt\u00f3 que \"la Facultad de Derecho representa el Estado de Derecho\" que siempre \"condena los actos de terrorismo\"."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/617918-agustin-rombola-critico-a-victoria-villarruel-por-justificar", "titulo": "Agust\u00edn Rombol\u00e1 critic\u00f3 a Victoria Villarruel por \"justificar\" las amenazas que recibi\u00f3", "cuerpo": "El presidente de la Juventud Radical (JR) porte\u00f1a, Agust\u00edn Rombol\u00e1, cuestion\u00f3 a la candidata a vicepresidenta de La Libertad Avanza (LLA), Victoria Villarruel, por \"justificar\" las fotos, mensajes y videos amenazantes que recibi\u00f3 en los \u00faltimos d\u00edas, y critic\u00f3 a los dirigentes del espacio libertario por \"alentar a la violencia con sus discursos\".\"(Las periodistas) Luciana Geuna y Mar\u00eda Eugenia Duffard le preguntaron a Victoria Villarruel 3 (tres) veces si condenaba las amenazas. No solo no lo hizo. Las justific\u00f3 en virtud de mis cr\u00edticas hacia ella\", dijo Rombol\u00e1 en su cuenta de X.\u00a0El referente radical -que el mi\u00e9rcoles pasado denunci\u00f3 las amenazas ante la justicia- advirti\u00f3 que hay un grupo que con esos mensajes \"nos quieren aterrorizados\" pero que un sector de la sociedad ya le dijo \"Nunca M\u00e1s al terror hace 40 a\u00f1os\".\u00a0\"Despu\u00e9s los ves ofendidos cuando les dicen que alientan a la violencia con sus discursos. Una verg\u00fcenza\", a\u00f1adi\u00f3 el presidente de la JR, que responsabiliz\u00f3 por su seguridad y la de su familia a Javier Milei, y a Villarruel.\u00a0Rombol\u00e1 rechaz\u00f3 de esta manera las declaraciones que dio a Todo Noticias la candidata a vice libertaria, quien se limit\u00f3 a decir que \"lamenta cualquier agresi\u00f3n\" pero calific\u00f3 al dirigente radical de tener \"mala educaci\u00f3n\" por tildarla de \"genocida\" en las redes sociales.\u00a0\"No voy a manifestarme sobre hechos que no me conciernen y adem\u00e1s desconozco. Esta persona particularmente ha sido sumamente disvaliosa conmigo. No tengo contacto alguno\", recalc\u00f3.\u00a0Al ser consultada en distintas oportunidades sobre si se solidarizaba con Rombol\u00e1, la candidata indic\u00f3 querer \"aprovechar la pregunta\" para comparar las amenazas que recibi\u00f3 el joven radical con otros presuntos \"militantes\" libertarios que \"han sido golpeados\", y sugiri\u00f3 la existencia de \"un grupo de gente\" que \"quieren pasar a la violencia\".\u00a0\"S\u00ed me quiero solidarizar con cada uno de los militantes de LLA que han sido golpeados, agredidos e insultados\", resalt\u00f3.El presidente de la JR comparti\u00f3 el martes pasado en sus redes sociales tres capturas de pantalla con mensajes a los que -dijo- est\u00e1 \"tristemente acostumbrado\" y tambi\u00e9n otras \"fotos y videos amenazantes\" que consider\u00f3 \"un paso m\u00e1s en el camino de violencia y persecuci\u00f3n\".Algunas de las amenazas recibidas por el dirigente fueron: \"Sos hijo de puta, bien parido\"; \"Una bala te hace falta bastardo\"; \"Con un fierro en la cabeza te agarrar\u00eda pendejo bastardo\" y \"Vos quedate tranki... El Falcon arranca por Almagro la semana que viene...\"."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/589469-investigadores-de-chaco-utilizan-cascara-de-arroz-para-fabri", "titulo": "Investigadores de Chaco utilizan c\u00e1scara de arroz para fabricar ladrillos cer\u00e1micos", "cuerpo": "Investigadores chaque\u00f1os trabajan en el aprovechamiento de c\u00e1scara de arroz para la fabricaci\u00f3n de ladrillos cer\u00e1micos. Buscan estandarizar una metodolog\u00eda para obtener materiales m\u00e1s resistentes que un ladrillo tradicional y con menor impacto ambiental. El objetivo es transferir el conocimiento a los peque\u00f1os productores locales para producir insumos m\u00e1s resistentes.\u201cLo que buscamos es adaptar el proceso de producci\u00f3n que ya usan los ladrilleros tradicionales para que sea factible de aplicar y que, al mismo tiempo, mejore las propiedades del material\u201d, cuenta el doctor en Qu\u00edmica Fernando Booth, director del proyecto dentro del Instituto de Investigaciones en Procesos Tecnol\u00f3gicos Avanzados (INIPTA), que depende la Universidad Nacional del Chaco Austral (UNCAus) y el Conicet. Seg\u00fan el investigador, utilizar la c\u00e1scara de arroz tiene un doble beneficio. Por un lado, la ceniza de este material posee un alto contenido de s\u00edlice, lo cual podr\u00eda mejorar las propiedades mec\u00e1nicas de los ladrillos. \u201cTodav\u00eda lo estamos evaluando, pero los indicios apuntan a que los hacen m\u00e1s duros y resistentes a la fractura\u201d, se\u00f1ala. Por otro lado, permite darle utilidad a un residuo que se genera en grandes toneladas y que las arroceras muchas veces no saben c\u00f3mo manejar.En Argentina, la producci\u00f3n de arroz se concentra en las provincias de Corrientes, Entre R\u00edos, Santa Fe, Formosa y Chaco. Entre 2021 y 2022, el pa\u00eds cultiv\u00f3 1,6 millones de toneladas y aument\u00f3 m\u00e1s del 120 por ciento la producci\u00f3n en los \u00faltimos diez a\u00f1os. Aunque su consumo interno subi\u00f3, m\u00e1s de la mitad de la cosecha se exporta: Brasil, Ir\u00e1n, Espa\u00f1a, Hait\u00ed, Cuba y Senegal son los principales destinos. Cenizas polifac\u00e9ticasEl proyecto surgi\u00f3 de la tesis doctoral de Bel\u00e9n Carranza, becaria del Conicet, que estudia la utilizaci\u00f3n de cenizas de c\u00e1scara de arroz para generar geopol\u00edmeros, compuestos que pueden usarse como sustituto del cemento. Lo primero que hizo el equipo, que se completa con los investigadores Nora Okulik y Mauro Acevedo, fue contactarse con una arrocera de la zona para obtener el insumo y analizar sus propiedades. De esta manera, observaron que al quemar la c\u00e1scara en condiciones controladas, se puede obtener una ceniza de estructura amorfa que le confiere diversas propiedades. \u201cDepende de la ruta de procesamiento que usemos, se puede encarar hacia la obtenci\u00f3n de materiales densos que sirvan para ser utilizados en la obra civil, o se puede apuntar a un material de elevada porosidad que funcionar\u00eda muy bien como aislante t\u00e9rmico\u201d, explica.El proceso es bastante similar al que se utiliza para elaborar un ladrillo tradicional, que consiste en mezclar distintos tipos de arcilla. Sin embargo, en este caso tambi\u00e9n se agrega un porcentaje determinado de la ceniza de c\u00e1scara de arroz. Para ello, primero se procesa la ceniza y luego se la incorpora al adobe tradicional, que contiene una mezcla de suelo arcilloso con un poco de arena y agentes por\u00f3genos.Dichos agentes son compuestos org\u00e1nicos que cuando se produce la cocci\u00f3n del ladrillo a 900 o 1000 grados, se queman y dejan poros en su estructura. El ladrillo debe tener cierto grado de porosidad que va a depender del uso que se le quiera dar. Esta propiedad es importante para que sea capaz de absorber agua y que, cuando se coloca en una obra, pueda pegarse bien a la mezcla. Algunos agentes que pueden usarse son desechos org\u00e1nicos como el bagazo cervecero y la perilla de algod\u00f3n.Ciencia para el desarrolloHasta el momento, los investigadores est\u00e1n probando distintas composiciones con el prop\u00f3sito de mejorar las propiedades mec\u00e1nicas de los ladrillos. Algunos de los par\u00e1metros a evaluar son la densidad, porosidad y elasticidad del material. Luego, elegir\u00e1n las mejores formulaciones para probarlas a escala real y ver si las propiedades observadas en el laboratorio se mantienen. \u201cNo es lo mismo controlar las condiciones en un hornito para tres o cuatro ladrillos que en un horno industrial para diez mil ladrillos. Por eso, queremos que lo prueben ellos y nos digan c\u00f3mo les resulta, para ir haciendo ajustes y mejorar el proceso\u201d, indica el investigador. En este aspecto, el proyecto est\u00e1 planteado para que haya una retroalimentaci\u00f3n constante entre los conocimientos generados en la universidad y la experiencia que poseen las ladrilleras.El financiamiento proviene de la convocatoria Proyectos Federales de Innovaci\u00f3n gestionada por el Ministerio de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n Productiva de la Naci\u00f3n y el Consejo Federal de Ciencia y Tecnolog\u00eda. Tambi\u00e9n tienen un convenio con la intendencia de Presidencia de la Plaza para realizar capacitaciones a ladrilleras locales. \n\u201cCreemos que el principal impacto de este proyecto es tratar de ayudar\nal desarrollo local. Y si esto funciona, se podr\u00eda trasladar a la construcci\u00f3n\nde viviendas ya sea a nivel local o provincial\u201d, destaca Booth."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/589472-focus-la-nueva-mision-espacial-argentina-para-monitorear-edi", "titulo": "Focus: la nueva misi\u00f3n espacial argentina para monitorear edificios, puentes y represas", "cuerpo": "La Universidad Nacional de San Mart\u00edn (UNSAM) junto a las empresas SpaceSUR y Veng apuntan a lanzar en 2026 el primer sat\u00e9lite de la misi\u00f3n espacial Focus, orientada al monitoreo de infraestructuras cr\u00edticas como puentes, edificios y represas. A trav\u00e9s de tecnolog\u00eda de alta resoluci\u00f3n, los equipos ser\u00e1n capaces de medir movimientos milim\u00e9tricos para prevenir accidentes. En la actualidad, los especialistas desarrollan los componentes del proyecto que permitir\u00e1n reducir los costos en m\u00e1s de un 90 por ciento de lo que cuesta este servicio que ya se utiliza en otros pa\u00edses. Adem\u00e1s de cubrir las necesidades estrat\u00e9gicas de inter\u00e9s nacional, el objetivo es apuntar al mercado internacional y convertirse en proveedor de este servicio.\u201cFocus es una constelaci\u00f3n con miras al mercado global, s\u00faper competitiva en prestaciones y precio, pero que adem\u00e1s tendr\u00e1 un componente de uso exclusivo nacional, con estaciones terrenas argentinas y con un control tecnol\u00f3gico y del dato de punta a punta. El ministerio de Defensa est\u00e1 apostando fuerte al proyecto, que tiene una mirada soberana y tecnol\u00f3gica en funci\u00f3n de las necesidades estrat\u00e9gicas de nuestro pa\u00eds\u201d, sostiene Alberto Perez Cassinelli, CEO de SpaceSUR.La misi\u00f3n servir\u00e1 para observar de forma permanente diferentes infraestructuras a trav\u00e9s de interferometr\u00eda diferencial, una t\u00e9cnica que permite comparar con precisi\u00f3n milim\u00e9trica dos im\u00e1genes adquiridas sobre la misma zona en fechas diferentes, \u00fatil para el monitoreo de estructuras y terreno. Si bien el prop\u00f3sito inicial es contar con tres sat\u00e9lites, se espera aumentar este n\u00famero en funci\u00f3n de la demanda que se generar\u00e1 a nivel nacional y global.Perez Cassinelli puso como ejemplo la rotura de la represa minera ubicada en Brumadinho, Brasil, ocurrida en 2019, que caus\u00f3 un desastre ambiental con m\u00e1s de 250 muertes y p\u00e9rdidas millonarias. \u201cEse accidente se podr\u00eda haber prevenido si la represa estaba monitoreada con esta tecnolog\u00eda\u201d, afirm\u00f3.De esta manera, los sat\u00e9lites que pesan 150 kilos y orbitar\u00e1n a 600 kil\u00f3metros de la Tierra, ser\u00e1n equipados con un Radar de Apertura Sint\u00e9tica (SAR) en banda X. Este instrumento tiene una resoluci\u00f3n espacial subm\u00e9trica que proveer\u00e1 im\u00e1genes de alta calidad menores a un metro de tama\u00f1o de pixel. Nacional y de bajo costoA diferencia de los sensores \u00f3pticos que van a bordo de los sat\u00e9lites, la tecnolog\u00eda radar tiene la ventaja de observar la Tierra las 24 horas m\u00e1s all\u00e1 de las condiciones atmosf\u00e9ricas. Esto significa que puede sobrepasar las nubes y hacer mediciones de alta precisi\u00f3n. \u201cDesde el espacio, a 600 kil\u00f3metros de altura, podemos medir movimientos en las partes relativas a la infraestructura del orden de los mil\u00edmetros. Adem\u00e1s, la banda X nos permite obtener datos de muy alta resoluci\u00f3n\u201d, explica Perez Cassinelli. Si bien los servicios de im\u00e1genes radar de alta resoluci\u00f3n en banda X est\u00e1n disponibles en el mercado, sus costos son excesivos. Para realizar un monitoreo de este tipo se necesitan entre 20 y 50 escenas por a\u00f1o, y cada una de ellas tiene un valor de entre 500 y 2000 d\u00f3lares seg\u00fan el proveedor. \u201cPor ejemplo, cuando es necesario observar una represa que tiene potencial de rotura, diferentes puentes u obras en una ciudad, ese n\u00famero es un problema para que se democratice la tecnolog\u00eda. En cambio, la misi\u00f3n Focus propone una reducci\u00f3n de costos bajo un modelo de NewSpace para proveer este servicio a 2 mil d\u00f3lares por a\u00f1o, siendo que en la actualidad cuesta entre 50 mil y 200 mil d\u00f3lares\u201d, subraya el CEO de SpaceSUR. Paso a pasoLa iniciativa naci\u00f3 como un proyecto integrador en el marco de la carrera de Ingenier\u00eda Espacial de la UNSAM y aspira a convertirse en una empresa de base tecnol\u00f3gica con vuelo propio. \u201cAplicamos la filosof\u00eda de estudio y aprendizaje CDIO (conseguir, dise\u00f1ar, implementar y operar), basada en la formaci\u00f3n por competencias y la realizaci\u00f3n de proyectos concretos, vinculando a los estudiantes con actores externos\u201d, afirma Erwin Beccari, docente de la Universidad. El proyecto ya super\u00f3 la fase cero y aspira a recibir el impulso de fondos internacionales y recursos nacionales para continuar su labor. El prop\u00f3sito es alcanzar un producto m\u00ednimo viable y llegar al primer lanzamiento a mediados del 2026. A futuro, la idea es que los sat\u00e9lites puedan ser lanzados con el cohete argentino Tronador II que se encuentra en desarrollo.\u201cEl proyecto Focus creci\u00f3 y se est\u00e1 convirtiendo en un emprendimiento independiente, del cual podr\u00edan formar parte los alumnos como futuros profesionales\u201d, sostiene Beccari. En este camino, en 2020 se sum\u00f3 al proyecto SpaceSUR, compa\u00f1\u00eda especializada en ingenier\u00eda y desarrollo de software.\u00a0Adem\u00e1s, al grupo se adhirieron Veng (empresa argentina de servicios y desarrollos tecnol\u00f3gicos de alto valor agregado, con especialidad en la actividad espacial) y la Comisi\u00f3n Nacional de Actividades Espaciales (CONAE) a trav\u00e9s de becas a estudiantes.\n\u201cA partir de los sat\u00e9lites argentinos SAOCOM o de la misi\u00f3n Copernicus de la Agencia Espacial Europea, desde hace tiempo venimos trabajando con el radar SAR para el monitoreo de grandes superficies. Sin embargo, para focalizar sobre activos como un puente, un edificio, una represa o el poso de una mina a cielo abierto, necesitamos utilizar sat\u00e9lites en banda X de alta resoluci\u00f3n\u201d, resalta Perez Cassinelli."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/591599-agronomos-e-ingenieras-utilizan-canas-para-elaborar-biogas", "titulo": "Agr\u00f3nomos e ingenieras utilizan ca\u00f1as para elaborar biog\u00e1s", "cuerpo": "Cient\u00edficas de la Universidad Nacional del Centro de la Provincia de Buenos Aires (UNICEN) estudian la elaboraci\u00f3n de biog\u00e1s a partir de la ca\u00f1a, una planta que se encuentra a la orilla de los espejos de agua. Si bien ya existen otras formas de generar esta energ\u00eda renovable (residuos s\u00f3lidos urbanos, esti\u00e9rcoles de animales y ma\u00edz, entre otros) se trata de una alternativa que podr\u00eda ser de bajo costo y tener alto rendimiento. Con la generaci\u00f3n de biog\u00e1s durante 2022, el pa\u00eds podr\u00eda abastecer alrededor del 5% de la electricidad que se consumi\u00f3 durante marzo de 2023. \u201cDesde 2019 venimos trabajando en forma colaborativa con la Facultad de Agronom\u00eda de la UNICEN con el fin de utilizar ca\u00f1as de Arugno para producir biog\u00e1s. Ellos estudian la parte agron\u00f3mica y nosotras nos dedicamos a determinar cu\u00e1nta energ\u00eda podr\u00edan producir. Lo que hacemos es caracterizar las ca\u00f1as y aplicar un proceso de escala laboratorio para determinar cu\u00e1l es el potencial energ\u00e9tico de esas ca\u00f1as\u201d, cuenta Ver\u00f3nica C\u00f3rdoba, docente de la Facultad de Ingenier\u00eda e investigadora del Conicet.El biog\u00e1s combina metano (equivalente al gas natural) con di\u00f3xido de carbono y se genera a partir de un proceso biol\u00f3gico muy singular: un grupo de microorganismos se alimentan de materia org\u00e1nica y producen este gas. Aunque la mayor parte de este insumo se destina a la energ\u00eda el\u00e9ctrica, tambi\u00e9n se usa para energ\u00eda cal\u00f3rica. Adem\u00e1s, puede ser separado del di\u00f3xido de carbono y utilizarse en autos como gas natural comprimido. Si bien ya existen plantas de producci\u00f3n en Argentina con residuos s\u00f3lidos urbanos, materia org\u00e1nica o ma\u00edz, los dos primeros no tienen la suficiente productividad y el tercero es destinado a otros usos m\u00e1s rentables. En este marco, el objetivo de las especialistas es encontrar una opci\u00f3n que sea eficiente y cuyo precio no sea elevado.Una ca\u00f1a con energ\u00edaLa ca\u00f1a es un cultivo que crece con relativa facilidad. De hecho, en Europa est\u00e1 considerada como una especie invasora. Aunque ya hay otros estudios avanzados sobre su productividad como generadora de energ\u00eda, en Buenos Aires no hab\u00eda an\u00e1lisis al respecto. Por eso, desde la Facultad de Agronom\u00eda de la UNICEN indagan cu\u00e1l es el crecimiento que tiene, cu\u00e1l es la productividad de biomasa que genera y bajo qu\u00e9 condiciones de suelo y humedad crece mejor. Hasta ahora, los estudios que se hicieron con la ca\u00f1a en el laboratorio fueron positivos. \u201cLos resultados que nosotras obtuvimos son promisorios. De hecho, hicimos la comparaci\u00f3n con el silaje de ma\u00edz y lo que encontramos es que produce valores similares de biog\u00e1s. Aunque en realidad la generaci\u00f3n de energ\u00eda es un poco m\u00e1s baja con las ca\u00f1as, tienen mayor productividad por hect\u00e1rea que el ma\u00edz. Entonces, esas diferencias se compensan al final del proceso\u201d, explica Alejandra Manzur, docente e investigadora de la Facultad de Ingenier\u00eda.El silaje de ma\u00edz es una t\u00e9cnica agron\u00f3mica para conservar el forraje que se utiliza para alimentar al ganado u otros animales. De esta manera, una vez que se cosecha puede estar disponible por un per\u00edodo de tiempo mayor al habitual sin perder calidad. Aunque el silaje de ma\u00edz por ahora es el producto m\u00e1s utilizado debido a su rendimiento y cantidad de hect\u00e1reas producidas, tiene dos problemas: es caro y adem\u00e1s tiene otros fines. Al ser una materia prima que se comercializa, es dif\u00edcil controlar el precio ya que no solo depende de factores internos, sino del contexto internacional. Adem\u00e1s, suele destinarse a la alimentaci\u00f3n animal.En este sentido, las cient\u00edficas tambi\u00e9n estudian otras formas de producir biog\u00e1s. \u201cSe est\u00e1 analizando la producci\u00f3n de mezclas de silajes entre ca\u00f1a y ma\u00edz para ver si se pueden obtener mejores potenciales que usando solo uno de los dos\u201d, destaca C\u00f3rdoba. Tambi\u00e9n, las especialistas que integran el grupo de Investigaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica en Electricidad y Mecatr\u00f3nica examinan las condiciones de la ca\u00f1a si se corta en distintos momentos del a\u00f1o. \u201cTenemos que seguir avanzando en conocer cu\u00e1les ser\u00edan las mejores condiciones para obtener una m\u00e1xima producci\u00f3n de biog\u00e1s\u201d, subraya Manzur.\u00bfFutura potencia?Seg\u00fan afirman las especialistas, Argentina tiene un gran potencial para generar biog\u00e1s. Un relevamiento realizado en 2022 por el Instituto Nacional de Tecnolog\u00eda Agropecuaria y la Secretar\u00eda de Agricultura de la Naci\u00f3n determin\u00f3 que en el pa\u00eds funcionaban 27 plantas industriales que transformaban residuos org\u00e1nicos en energ\u00eda y en un biofertilizante para el campo. La mayor\u00eda de las plantas, que se encuentran en Buenos Aires, C\u00f3rdoba y Santa Fe, se dedican a producir electricidad. Seg\u00fan el relevamiento, el 62 por ciento procesa residuos de origen agr\u00edcola-ganaderos como los esti\u00e9rcoles de animales y el silaje de ma\u00edz. A su vez, un informe de la Bolsa de Cereales de C\u00f3rdoba destaca que la producci\u00f3n de biog\u00e1s creci\u00f3 10,5 por ciento en 2022. Esto no se debe solamente a la b\u00fasqueda de energ\u00edas renovables que sean amigables con el ambiente, sino tambi\u00e9n a una pol\u00edtica de Estado que en 2020 avanz\u00f3 en un marco regulatorio para el uso del biog\u00e1s en el pa\u00eds e impuls\u00f3 la compra de biodigestores (tanques cerrados herm\u00e9ticamente donde se descompone la materia org\u00e1nica para generar biog\u00e1s).\u00a0Aunque todav\u00eda se\nencuentra lejos de las grandes potencias l\u00edderes en el rubro, el pa\u00eds aspira a cambiar\nsu matriz energ\u00e9tica para reemplazar el uso de combustibles f\u00f3siles."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/593861-el-lado-oscuro-de-las-bebidas-energeticas-por-que-pueden-ser", "titulo": "El lado oscuro de las bebidas energ\u00e9ticas: \u00bfPor qu\u00e9 pueden ser un c\u00f3ctel peligroso para la salud?", "cuerpo": "En los \u00faltimos a\u00f1os, las bebidas energ\u00e9ticas aumentaron su popularidad y se convirtieron en un consumo rutinario en la vida de muchos adultos, j\u00f3venes y adolescentes. Con promesas de proporcionar un r\u00e1pido aumento en la energ\u00eda y la concentraci\u00f3n, se volvieron irresistibles y cada vez m\u00e1s populares. Sin embargo, una reciente investigaci\u00f3n publicada en la revista Nutrients, a la que tuvo acceso la Agencia de noticias de la UNQ, alerta sobre los efectos que pueden tener en la salud, particularmente en relaci\u00f3n con el coraz\u00f3n y el sistema nervioso.Seg\u00fan explica el trabajo, lo que muchos consumidores pueden pasar por alto es que estas bebidas\u00a0contienen ingredientes potencialmente perjudiciales, como altas dosis de cafe\u00edna, az\u00facares a\u00f1adidos y estimulantes legales como guaran\u00e1, taurina y L-carnitina.Uno de los hallazgos m\u00e1s alarmantes es la relaci\u00f3n entre el consumo de estas bebidas y problemas card\u00edacos graves. En ese sentido, se reportaron casos de paro card\u00edaco relacionados con la ingesta de este tipo de l\u00edquido. Adem\u00e1s, se encontr\u00f3 una conexi\u00f3n directa con las arritmias card\u00edacas, incluyendo la fibrilaci\u00f3n ventricular. Lo preocupante es que estos efectos adversos en el coraz\u00f3n tambi\u00e9n se manifestaron en personas sin antecedentes m\u00e9dicos previos, lo que subraya la gravedad de la situaci\u00f3n.C\u00f3mo se hizo el estudioLos investigadores detr\u00e1s de este estudio realizaron una revisi\u00f3n exhaustiva en las bases de datos cient\u00edficas, incluyendo PubMed, Google Scholar y EBSCO, para identificar una amplia gama de investigaciones originales e informes de casos relacionados con el abuso de bebidas energ\u00e9ticas, desde enero de 2009 hasta abril de 2023. Su objetivo era hacer visibles los efectos sobre la salud humana, lo que incluy\u00f3 el examen de casos que involucraban modelos animales.De los 96 art\u00edculos cient\u00edficos analizados, se informaron efectos adversos en una serie de sistemas del cuerpo humano, incluyendo el cardiovascular, gastrointestinal, neurol\u00f3gico, renal, ginecol\u00f3gico, autoinmune y cut\u00e1neo.\u201cLas advertencias sobre las bebidas energ\u00e9ticas no pueden ser m\u00e1s oportunas, especialmente cuando se trata de proteger a los grupos de poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerables. Es importante destacar que estas bebidas no son adecuadas para todos\u201d, dice a la Agencia de Noticias Cient\u00edficas de la UNQ, Mari\u00e1ngeles Espi\u00f1o, especialista en Nutrici\u00f3n y Diabetes, jefa del Servicio de Nutrici\u00f3n del sanatorio Trinidad Quilmes. Y explica: \u201cLos menores de 12 a\u00f1os no deben consumir bebidas energ\u00e9ticas. Los efectos adversos en su desarrollo y salud son evidentes, incluyendo problemas de sue\u00f1o, nerviosismo y taquicardia\u201c.Siguiendo esta l\u00ednea, las mujeres embarazadas y aquellas que buscan quedarse embarazadas tambi\u00e9n deben evitarlas, ya que el feto es especialmente vulnerable a la cafe\u00edna durante esta etapa. El riesgo de complicaciones, como parto prematuro o bajo peso al nacer, es significativo. En esa direcci\u00f3n, las madres lactantes tambi\u00e9n deben abstenerse, ya que la cafe\u00edna y otros estimulantes pueden pasar a la leche materna y afectar al beb\u00e9 negativamente.Adem\u00e1s, la especialista asegura que \u201clas personas con condiciones de salud espec\u00edficas, como trastornos card\u00edacos, hipertensi\u00f3n arterial, trastornos de ansiedad o insomnio, deben evitar estas bebidas, ya que pueden agravar sus s\u00edntomas\u201d.\u00bfQu\u00e9 caracteriza a una bebida energ\u00e9tica?No son ni jugos ni gaseosas, aunque la mayor\u00eda de las veces se venden y consumen como tales al no existir ninguna regulaci\u00f3n que ponga l\u00edmites a la comercializaci\u00f3n y publicidad.Estos productos contienen estimulantes, niveles de cafe\u00edna potencialmente inseguros y suplementos herbales que pueden tener efectos estimulantes y que potencian los efectos de la cafe\u00edna. Tambi\u00e9n conocidas como hipert\u00f3nicas (no deben confundirse con las isot\u00f3nicas, que son bebidas hidratantes), son bebidas sin alcohol que incluyen sustancias estimulantes y se utilizan con el prop\u00f3sito de reducir temporalmente la sensaci\u00f3n de fatiga y agotamiento, as\u00ed como para mejorar la agudeza mental y aumentar la resistencia f\u00edsica.Con todo, la popularidad de estos energizantes debe ir acompa\u00f1ada de una mayor conciencia sobre sus riesgos y contraindicaciones. Por eso, es fundamental que las autoridades reguladoras, la industria y los consumidores tengan en cuenta estos resultados y aboguen por un consumo responsable. La informaci\u00f3n es la clave para la toma de decisiones, y en este caso, la salud de millones de personas est\u00e1 en juego."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/591520-especialistas-argentinos-crean-un-robot-capaz-de-descubrir-f", "titulo": "Especialistas argentinos crean un robot capaz de descubrir fallas en las tuber\u00edas de cualquier ciudad", "cuerpo": "Ingenieros de la Universidad Nacional de San Luis desarrollaron un robot dise\u00f1ado para la exploraci\u00f3n de ca\u00f1er\u00edas de efluentes. Denominado EC-01, el dispositivo permite inspeccionar las principales tuber\u00edas de cualquier ciudad. Con dimensiones compactas de 40 cent\u00edmetros de largo y equipado con ocho ruedas, este equipo de pl\u00e1stico especial resiste los efectos corrosivos de los \u00e1cidos presentes en las ca\u00f1er\u00edas. Tambi\u00e9n, tiene la capacidad de transmitir im\u00e1genes en tiempo real con una c\u00e1mara que gira 360 grados y con una luz LED que puede iluminar los lugares m\u00e1s oscuros. Adem\u00e1s de innovadora, la herramienta podr\u00eda reemplazar los artefactos de origen extranjero que usan las empresas en la actualidad.\u201cLa idea surgi\u00f3 cuando Obra Sanitaria Mercedes, el organismo que presta servicios de agua potable y depuraci\u00f3n de efluentes, nos cont\u00f3 que alquilaban un dispositivo rob\u00f3tico de origen extranjero con la finalidad de explorar ramales de sus ca\u00f1er\u00edas. Sin embargo, esta tecnolog\u00eda no estaba siempre disponible y su costo era oneroso\u201d, cuenta Gabriel Iglesias, docente e investigador de la Facultad de Ingenier\u00eda y Ciencias Agropecuarias de la UNSL.Lo que hace que este artefacto sea excepcional es su capacidad para navegar por ca\u00f1er\u00edas de 16 cent\u00edmetros de di\u00e1metro, la medida est\u00e1ndar en las redes principales de saneamiento. Los operadores pueden controlar el EC-01 desde una computadora conectada al robot, lo que les permite visualizar en tiempo real lo que la c\u00e1mara captura. Esto facilita la detecci\u00f3n de cualquier defecto, da\u00f1o o bloqueo en la ca\u00f1er\u00eda, e incluso proporciona la distancia a la que se encuentra el problema.Informaci\u00f3n r\u00e1pida y precisaLa ventaja clave del robot puntano radica en su capacidad para localizar y solucionar problemas de manera certera. As\u00ed, evita la necesidad de excavar grandes \u00e1reas de calles o aceras para encontrar la causa de un bloqueo o da\u00f1o en la red cloacal.\u201cEl objetivo principal es localizar fallas en el interior de las ca\u00f1er\u00edas de efluentes, que permitan informar el tipo de anomal\u00eda antes de realizar una intervenci\u00f3n. Como el dispositivo indica de forma precisa la ubicaci\u00f3n, evita la rotura de una cuadra completa para cambiar el tramo parcial de tuber\u00eda donde se encuentra la falla\u201d, enfatiza Iglesias. Esto no solo ahorra tiempo y recursos, sino tambi\u00e9n minimiza las molestias para la comunidad.Aunque Iglesias lleva adelante el proyecto, el trabajo cont\u00f3 con la colaboraci\u00f3n de Daniel Mor\u00e1n, director del Laboratorio de Mecatr\u00f3nica de la UNSL, que tambi\u00e9n proporcion\u00f3 la tecnolog\u00eda de impresi\u00f3n 3D para la creaci\u00f3n del robot.A pesar de los logros iniciales, a\u00fan hay desaf\u00edos t\u00e9cnicos por resolver. En particular, los especialistas trabajan en encontrar una estrategia para reducir parcialmente el caudal de l\u00edquido en las ca\u00f1er\u00edas durante la inspecci\u00f3n, ya que el agua turbia puede dificultar la visi\u00f3n. Sin embargo, no disminuye el impacto potencial de esta innovaci\u00f3n en la mejora de la infraestructura de saneamiento.A su vez, el equipo est\u00e1 inmerso en el desarrollo de una versi\u00f3n mejorada: el EC-02. Esta nueva herramienta incorpora ventajas significativas en su dise\u00f1o y sistema de control. Buscar\u00e1n aumentar la eficiencia y la capacidad de adaptaci\u00f3n a una variedad de condiciones y desaf\u00edos en el monitoreo. \u201cEl plan para este a\u00f1o es probar este nuevo modelo y sus mejoras en ca\u00f1er\u00edas de entornos reales y realizar relevamientos del estado de las mismas\u201d, sostiene Iglesias.Premio a la innovaci\u00f3nEl Laboratorio de Mecatr\u00f3nica de la UNSL desempe\u00f1\u00f3 un papel crucial en el desarrollo del robot EC-01 y otros proyectos innovadores. Fundado en 1999, se convirti\u00f3 en un centro de referencia para la ense\u00f1anza, investigaci\u00f3n y desarrollo de la mecatr\u00f3nica en la regi\u00f3n. Sus actividades abarcan la docencia de grado y pregrado, la extensi\u00f3n y la investigaci\u00f3n.Uno de sus logros m\u00e1s notables es el robot CXN 2, un robot antropomorfo dise\u00f1ado para fines did\u00e1cticos y experimentales, que combina conocimientos de rob\u00f3tica, dise\u00f1o asistido por computadora, impresi\u00f3n 3D y control electr\u00f3nico. Adem\u00e1s, contribuy\u00f3 al desarrollo del robot EC-01, que obtuvo varios reconocimientos nacionales y provinciales.\u201cEn 2022 el proyecto gan\u00f3 dos distinciones. Por un lado, fue seleccionado para la exposici\u00f3n del concurso nacional INNOVAR 2022, que se llev\u00f3 a cabo en Tecn\u00f3polis. Por otro lado, fue ganador de la primera edici\u00f3n del concurso INNOVACCION de la provincia de San Luis, que se llev\u00f3 a cabo ese mismo a\u00f1o\u201d, recuerda Iglesias.\nEn este contexto, proyectos como los desarrollados en la UNSL demuestran c\u00f3mo la ciencia y la tecnolog\u00eda pueden trabajar juntas para abordar desaf\u00edos concretos, mejorar la vida de las personas y proporcionar soluciones para problemas cotidianos."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/594119-diabetes-disenan-una-terapia-novedosa-para-recuperar-la-func", "titulo": "Diabetes: dise\u00f1an una terapia novedosa para recuperar la funci\u00f3n de los ri\u00f1ones", "cuerpo": "Especialistas de la Universidad Nacional de Moreno (UNM) dise\u00f1an una terapia novedosa para abordar el da\u00f1o renal que causa la diabetes. A trav\u00e9s de c\u00e9lulas madre extra\u00eddas del cord\u00f3n umbilical (elegidas por su alta capacidad de regeneraci\u00f3n), este tratamiento posibilitar\u00eda la reparaci\u00f3n del tejido afectado de los ri\u00f1ones. En la actualidad, se estima que hay 30 mil pacientes en di\u00e1lisis y 5 mil que esperan un trasplante de ri\u00f1\u00f3n en Argentina. De concretarse el aporte de los investigadores locales, se podr\u00edan evitar las afecciones renales cr\u00f3nicas que pueden derivar en la muerte de la persona. \u201cSe trata de un proyecto que investiga una terapia celular para un tipo de patolog\u00eda que es la nefropat\u00eda diab\u00e9tica. La diabetes puede generar un mont\u00f3n de complicaciones y una de ellas es el da\u00f1o renal. Entonces, el objetivo es desarrollar un tratamiento para restaurar esa funci\u00f3n que cumplen los ri\u00f1ones y que se ve alterada negativamente como consecuencia de la enfermedad\u201d, se\u00f1ala Andr\u00e9s Orqueda, investigador del Conicet en la UNM.Los ri\u00f1ones son dos \u00f3rganos glandulares ubicados entre los m\u00fasculos de la espalda y el abdomen. Su funci\u00f3n principal es filtrar los t\u00f3xicos generados por el metabolismo del cuerpo y eliminarlos a trav\u00e9s de la orina. Tambi\u00e9n mantienen el equilibrio del agua y la sal del cuerpo actuando sobre la presi\u00f3n arterial. Adem\u00e1s, ayudan a la producci\u00f3n de gl\u00f3bulos rojos y preservan la salud de los huesos. C\u00e9lulas s\u00faperpoderosasPara salvar los ri\u00f1ones y restaurar su funci\u00f3n, los especialistas planean suministrar un tipo de c\u00e9lulas madre que se llaman MUSE y se destacan por ser pluripotentes. Esto significa que pueden convertirse en cualquiera de las otras c\u00e9lulas que se encuentran en una persona adulta y no tienen efectos secundarios.En este sentido, hay otros dos tipos de c\u00e9lulas pluripotentes que son las embrionarias (ESC) y las inducidas (iPSC). Aunque las primeras se extraen de embriones y las segundas son creadas artificialmente en el laboratorio, ambas pueden generar tumores.\u201cEn la literatura cient\u00edfica son m\u00e1s frecuentes los trabajos en los que se emplean c\u00e9lulas ESC o iPSC. Sin embargo, al provocar tumores, podr\u00eda resultar peor el remedio que la enfermedad. A diferencia de las pluripotentes inducidas o embrionarias, las MUSE corren con ventaja ya que no existe la posibilidad de desarrollar afecciones y existen en el cuerpo a lo largo de toda la vida\u201d, subraya Orqueda.De ah\u00ed el inter\u00e9s y su potencialidad, ya que en una eventual terapia se podr\u00edan extraer c\u00e9lulas MUSE de la misma persona a la que se quiere tratar. A pesar que se utilizaron en otros tipos de tratamientos para reparar el tejido del coraz\u00f3n despu\u00e9s de un infarto, los estudios en da\u00f1o renal todav\u00eda son pocos.El proyecto, que se realiza dentro del Programa Acad\u00e9mico de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n en Biotecnolog\u00eda de la UNM, cont\u00f3 con el financiamiento de la Comisi\u00f3n de Investigaciones Cient\u00edficas de la provincia de Buenos Aires.\u00a0Enfermedad silenciosaEn Argentina, una de cada ocho personas puede tener una enfermedad renal cr\u00f3nica. Aunque puede presentarse a cualquier edad y por m\u00faltiples causas, la mayor\u00eda de los casos se da en individuos con diabetes e hipertensi\u00f3n arterial. Si bien hay diferentes grados de severidad que se definen de acuerdo a cu\u00e1nto filtran los ri\u00f1ones, la mayor\u00eda de las veces la enfermedad no presenta s\u00edntomas, aun en sus etapas m\u00e1s avanzadas.\u201cB\u00e1sicamente, lo que hace el ri\u00f1\u00f3n es filtrar el contenido de la sangre y eliminar los desechos metab\u00f3licos del cuerpo a la orina. Entonces, cuando hay un da\u00f1o renal, los desechos no son descartados correctamente y quedan en la sangre. Entonces, lo que nosotros queremos estudiar es una terapia celular que detecte de forma temprana un da\u00f1o renal que podr\u00eda ser cr\u00f3nico y no desembocar en la di\u00e1lisis o el trasplante\u201d, destaca Orqueda.La di\u00e1lisis es un proceso artificial mediante el cual se extraen los desechos que no elimina la orina y afecta la calidad de vida. \u201cPensando en una terapia que permita restaurar la funci\u00f3n renal de forma natural, la idea es atacar esa enfermedad renal tempranamente en base a la administraci\u00f3n de estas c\u00e9lulas pluripotentes\u201d, resalta el bi\u00f3logo, uno de los l\u00edderes del proyecto.Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, el n\u00famero de personas con diabetes pas\u00f3 de 108 millones en 1980 a 422 millones en 2014. Adem\u00e1s de problemas en los ri\u00f1ones, la enfermedad puede causar ceguera, accidente cerebrovascular, infarto y amputaci\u00f3n de los miembros inferiores. En este aspecto, la alimentaci\u00f3n saludable, el ejercicio f\u00edsico regular y evitar el consumo de tabaco previenen la diabetes o retrasan su aparici\u00f3n."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/591519-arqueologos-estudian-las-huellas-de-los-primeros-pobladores-", "titulo": "Arque\u00f3logos estudian las huellas de los primeros pobladores de Patagonia", "cuerpo": "Un equipo de arqueolog\u00eda de la Facultad de Ciencias Naturales y Museo de la Universidad Nacional de la Plata y el Conicet trabaja desde hace tres d\u00e9cadas en sitios de la localidad La Mar\u00eda, ubicada al sur de la meseta central de Santa Cruz. Bajo la direcci\u00f3n del investigador Rafael Paunero, encontraron un registro de doce mil a\u00f1os de ocupaci\u00f3n humana que incluye tecnolog\u00eda l\u00edtica (herramientas de piedra con diferentes tipos de rocas y minerales), restos de fogones y pinturas rupestres.\u201cNuestros estudios muestran que en esta regi\u00f3n vivieron sociedades n\u00f3mades que se mov\u00edan de manera planificada dentro de territorios socialmente definidos. Sus pr\u00e1cticas sociales cotidianas inclu\u00edan el trabajo, el juego, la obtenci\u00f3n de recursos y la selecci\u00f3n de lugares de acampe. Tambi\u00e9n pintaban, manufacturaban ropa y herramientas\u201d, asegura la arque\u00f3loga Catalina Valiza Davis.En este sentido, las sociedades que viv\u00edan all\u00ed conoc\u00edan de manera integral sus territorios y establecieron v\u00ednculos estrechos con los paisajes, los animales, las plantas y los minerales. Seg\u00fan las evidencias encontradas, estas poblaciones cazaban guanacos, choiques y zorros. Tambi\u00e9n recolectaban plantas y huevos de ave, y se aprovisionaban de rocas y pigmentos.Por su parte, los artefactos hallados en excavaciones se\u00f1alan que pose\u00edan conocimientos, habilidades y t\u00e9cnicas espec\u00edficas que les permit\u00eda confeccionar instrumentos en piedra, hueso y madera. Adem\u00e1s, los pigmentos los empleaban para decorar, pintar las paredes, los toldos, las vestimentas y el cuerpo.\u201cA veces se tiende a pensar que las pinturas rupestres cumpl\u00edan una funci\u00f3n decorativa, pero en estas cuevas creemos que estas poblaciones dejaban mensajes de todo tipo. Hay im\u00e1genes muy claras de animales y escenas de caza que podr\u00edan indicar de qu\u00e9 forma consegu\u00edan la comida. Se observan muy bien los instrumentos o la distancia a la que est\u00e1 la presa del cazador\u201d explica Ra\u00fal Gonz\u00e1lez Dubox, arque\u00f3logo del mismo grupo de trabajo.Aunque parezca anecd\u00f3tico, estas investigaciones permiten dar cuenta de un proceso hist\u00f3rico de m\u00e1s de 12 mil a\u00f1os en la Provincia.Fuego, piedra y pinturaTanto a partir del registro arqueol\u00f3gico como del estudio de cr\u00f3nicas de viajeros, se sabe que las distintas comunidades utilizaron el fuego con funciones sociales, simb\u00f3licas y tecnol\u00f3gicas. En la Patagonia, los pueblos mantuvieron esa forma de organizar la vida durante muchos milenios, aunque en distintas \u00e9pocas esto se expres\u00f3 de forma diferente. Por ejemplo, en una de las \u00faltimas investigaciones que llevaron a cabo en el sitio Cueva del Nido \u2013ubicada en Santa Cruz\u2013, los cient\u00edficos mostraron c\u00f3mo se habit\u00f3 este espacio de forma reiterada. All\u00ed realizaban su instrumental en piedra y encontraron una multiplicidad de pinturas rupestres.Tambi\u00e9n, en algunas cuevas se observan muchas im\u00e1genes superpuestas de manos de ni\u00f1os y adultos que probablemente se utilizaron como se\u00f1al de tr\u00e1nsito. \u201cIntuimos que se trataba de mensajes tendientes a transmitir cierta sensaci\u00f3n de confianza en relaci\u00f3n a la seguridad del lugar para habitarlo\u201d, detalla Gonz\u00e1lez Dubox. Muchas arqueolog\u00edasCada 18 de septiembre en Argentina se celebra el d\u00eda de la arqueolog\u00eda en homenaje al nacimiento de Florentino Ameghino, uno de los cient\u00edficos argentinos m\u00e1s importantes de finales del siglo XIX. \u201cLejos de ser una disciplina uniforme, presenta diversidad de perspectivas y modos de hacer. Los distintos modos de vida adoptados por las sociedades originarias y la gran extensi\u00f3n del territorio nacional demanda numerosas arqueolog\u00edas\u201d, resalta el investigador. \nY contin\u00faa: \u201cEn nuestro caso, por medio de prospecciones, excavaciones y relevamientos de sitios con arte rupestre, buscamos recuperar evidencias materiales que nos permitan indagar en la organizaci\u00f3n social y la vida cotidiana de las personas que habitaron Patagonia. Nos enfocamos en sus v\u00ednculos con los animales y las plantas, los modos de alimentarse, las tecnolog\u00edas que desarrollaban y las formas de comunicarse\u201d."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/589470-una-empresa-argentina-representara-a-america-latina-en-el-mu", "titulo": "Una empresa argentina representar\u00e1 a Am\u00e9rica Latina en el mundial de Biotecnolog\u00eda", "cuerpo": "La empresa BioSpi, creada por estudiantes de la Universidad Nacional de San Luis y la Universidad Tecnol\u00f3gica Nacional (regional C\u00f3rdoba), representar\u00e1 a Argentina y Am\u00e9rica Latina en el Grand Jamboree, una competencia mundial impulsada por el Instituto Tecnol\u00f3gico de Massachussetts que premia al mejor emprendimiento biotecnol\u00f3gico del a\u00f1o. El evento se realizar\u00e1 en Par\u00eds del 2 al 5 de noviembre y contar\u00e1 con la presencia de investigadores, inversores, empresas multinacionales y el presidente franc\u00e9s Emmanuel Macron.El proyecto que llevan adelante los especialistas locales \u2013que cuenta con la participaci\u00f3n de especialistas del Conicet y la Universidad Cat\u00f3lica de Cuyo\u2013 y les otorg\u00f3 la posibilidad de quedar entre los 15 finalistas (entre 350 trabajos que se presentaron de todo el mundo) es una vacuna de administraci\u00f3n oral para aves. El objetivo es cortar la transmisi\u00f3n de Campylobacter jejuni, bacteria que es la principal causante de las intoxicaciones alimentarias de humanos alrededor del mundo. \u201cDespu\u00e9s del pescado, la carne de pollo es la segunda prote\u00edna animal m\u00e1s consumida en el mundo. Por eso, la idea del proyecto es cortar la transmisi\u00f3n de la enfermedad entre las aves y los humanos mediante una vacuna. Es decir, que los animales se hagan resistentes a la bacteria y de esta manera no la puedan alojar en su intestino ni transmitir a las personas\u201d, se\u00f1ala Mart\u00edn Rinaldi, investigador del Conicet que forma parte del grupo de trabajo.Entre sus consecuencias, la enfermedad que se transmite de aves a humanos ocasiona diversos problemas en la salud de las personas y afecta principalmente a la industria av\u00edcola con grandes p\u00e9rdidas econ\u00f3micas y de producci\u00f3n de alimentos.En este marco, los cient\u00edficos desarrollan una vacuna a base de espirulina, una microalga considerada \u201csuperalimento\u201d por sus propiedades nutricionales, ya que tiene minerales como potasio, calcio, magnesio, zinc, hierro y f\u00f3sforo. Adem\u00e1s, ayuda a reducir el colesterol, tiene propiedades antioxidantes, es de f\u00e1cil digesti\u00f3n, genera sensaci\u00f3n de saciedad, combate la fatiga mental y el cansancio. Los especialistas se encuentran en la b\u00fasqueda de financiamiento que les permita afrontar los gastos de log\u00edstica y trasladarse de San Luis a Par\u00eds. \u201cHay que tener en cuenta que la participaci\u00f3n no es solo los cuatro d\u00edas del evento en s\u00ed mismo, sino tambi\u00e9n la instalaci\u00f3n de un stand que resultar\u00e1 no solo la vidriera del proyecto, sino tambi\u00e9n de nuestro pa\u00eds. Por eso, consideramos que estar en el evento no solo es importante, sino tambi\u00e9n estrat\u00e9gico\u201d, resalta Rinaldi.Poco letal pero frecuenteSeg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, Campylobacter es una de las cuatro principales causas mundiales de enfermedad diarreica y est\u00e1 considerada como la causa bacteriana m\u00e1s frecuente de gastroenteritis en el mundo. Aunque las infecciones suelen ser leves, pueden ser mortales en ni\u00f1os muy peque\u00f1os, adultos mayores y personas inmunodeprimidas.El g\u00e9nero Campylobacter comprende 17 especies y seis subespecies, de las cuales la m\u00e1s frecuente en enfermedades humanas es la jejuni. La misma puede causar dolor abdominal, fiebre, dolor de cabeza, n\u00e1useas y v\u00f3mitos que duran entre tres y seis d\u00edas. Aunque las causas de la enfermedad pueden ser m\u00faltiples (productos c\u00e1rnicos poco cocidos, en mal estado, no higienizados, leche contaminada o sin hervir), se estima que el consumo de carne de aves de corral poco cocida es la principal fuente principal de infecci\u00f3n. \n\u201cLa afecci\u00f3n puede ser principalmente a trav\u00e9s de la carne mal cocida, l\u00e1cteos y huevo. Esto puede darse durante una faena defectuosa en pocas condiciones de higiene, cortando la cadena de frio y consumiendo estos alimentos con mala cocci\u00f3n\u201d, subraya el especialista."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/594118-desarrollan-una-app-que-identifica-animales-peligrosos-para-", "titulo": "Desarrollan una app que identifica animales peligrosos para la salud", "cuerpo": "Un equipo de docentes y estudiantes de la Universidad Nacional de La Pampa (UNLPam) desarroll\u00f3 una aplicaci\u00f3n para celulares que identifica ara\u00f1as, serpientes y escorpiones que liberan su veneno si se sienten atacados. De descarga gratuita para el sistema Android (el m\u00e1s utilizado en Argentina), el programa ofrece informaci\u00f3n acerca de qu\u00e9 hacer ante una picadura o mordida.Adem\u00e1s, los especialistas lanzaron una gu\u00eda para reconocer estas especies presentes en los \u00e1mbitos rurales y urbanos, y promover acciones preventivas en la comunidad para evitar accidentes. La app se denomina \u201cPonzo\u00f1osos de La Pampa\u201d y consiste en un cat\u00e1logo de fotograf\u00edas de estos animales que sirven para compararlas con el esp\u00e9cimen que se encuentre. Las im\u00e1genes no solo son tomadas por miembros del equipo, sino que gran parte corresponde a la comunidad pampeana. Adem\u00e1s de las recomendaciones, proporciona los tel\u00e9fonos de lugares donde se distribuyen los sueros en La Pampa y las precauciones que deben tomarse. \u201cEste proyecto responde a una demanda social. Las personas se acercan a la Universidad con fotos de los animales para preguntar si son peligrosos o no. De hecho, muchas de las im\u00e1genes que est\u00e1n en la app son enviadas por la comunidad que est\u00e1 comprometida y participa de manera activa\u201d, cuenta Mar\u00eda de los \u00c1ngeles Bruni, directora del proyecto en el que se enmarca esta herramienta.A su vez, la app informa el grado de riesgo y las consecuencias ante la picadura de cualquiera de estos animales, como la \u201cviuda negra\u201d, la Ara\u00f1a Lobo, el Ara\u00f1\u00f3n de Monte o la Ara\u00f1a Pollito. Tambi\u00e9n figuran en el registro la Yarar\u00e1 \u00f1ata, la Yarar\u00e1 de la cruz, la Yarar\u00e1 Chica o Coral.En la actualidad, el grupo realiza capacitaciones al personal de salud y elabora materiales did\u00e1cticos virtuales e interactivos. El pr\u00f3ximo objetivo es identificar alternativas naturales para elaborar repelentes. La toxicidad en el cuerpoClaudio Ruiz, estudiante de Medicina Veterinaria de la UNLPam e integrante del proyecto, explica que los animales ponzo\u00f1osos \u201ctienen una gl\u00e1ndula especializada que contienen la ponzo\u00f1a, una sustancia t\u00f3xica que solamente se libera en caso de que el animal se quiera defender y atacar\u201d. Ante un accidente, la gravedad de las consecuencias depende del tipo de animal, la cantidad de veneno inoculado, el sitio de la mordedura, el estado de salud de la persona accidentada y el tiempo de atenci\u00f3n y aplicaci\u00f3n del ant\u00eddoto correspondiente.Por ejemplo, si la picadura es de una ara\u00f1a Loxosceles, tambi\u00e9n conocida como ara\u00f1a del rinc\u00f3n o violinista, se pueden dar dos tipos de cuadros: puede ocasionar una necrosis en la piel de la zona afectada o puede darse un segundo cuadro de envenenamiento. Conocida como \u201cvicerero cut\u00e1neo\u201d, la sustancia ingresa al torrente sangu\u00edneo, da\u00f1a a m\u00e1s de un \u00f3rgano, genera la destrucci\u00f3n de los gl\u00f3bulos rojos, lesiones renales y puede ocasionar la muerte.En el caso de la ara\u00f1a conocida como viuda negra, su picadura afecta al sistema nervioso, genera temblores o palpitaciones y un dolor punzante. \u201cLas consecuencias son muy variadas seg\u00fan el animal que lastime, pero todos los efectos son reversibles si la persona va r\u00e1pidamente al centro m\u00e9dico y le aplican el ant\u00eddoto adecuado\u201d, afirma Ruiz.Un problema de salud p\u00fablicaSeg\u00fan la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, los envenenamientos por mordeduras y picaduras de animales ponzo\u00f1osos constituyen un serio problema de salud p\u00fablica en Am\u00e9rica Latina. Las secuelas y discapacidades provocadas principalmente por serpientes no solo representan un problema de salud, sino tambi\u00e9n de car\u00e1cter social y econ\u00f3mico debido a la p\u00e9rdida de condiciones laborales para los pacientes afectados. En Am\u00e9rica Latina y el Caribe se calcula que m\u00e1s de 57 mil personas al a\u00f1o son mordidas por serpientes, con una tasa de letalidad del 0,6 por ciento. Adem\u00e1s, cerca de 2 mil v\u00edctimas sufren discapacidades. No obstante, el impacto real puede ser a\u00fan mayor debido a que no siempre los casos son notificados y, por lo tanto, no figuran en las estad\u00edsticas.En el caso de Argentina, es obligatorio notificar la mordedura o picadura de serpientes, ara\u00f1as o escorpiones. Aunque la notificaci\u00f3n de casos subi\u00f3 en los \u00faltimos a\u00f1os, todav\u00eda existen casos que no son avisados al sistema de Salud porque no requieren la administraci\u00f3n de antivenenos. Seg\u00fan el \u00faltimo informe realizado por el gobierno bonaerense, las provincias con m\u00e1s casos registrados fueron Santiago del Estero, C\u00f3rdoba y Misiones. Respecto de la situaci\u00f3n en La Pampa, si bien hay denuncias de accidentes, suele haber muchos m\u00e1s casos donde se enteran por otras v\u00edas. \u201cEs importante informar no s\u00f3lo para prevenir accidentes con estos animales, sino porque creemos que al conocerlos tambi\u00e9n podr\u00edamos conservarlos ya que cumplen un rol importante en la naturaleza: son controladores biol\u00f3gicos\u201d, resalta Bruni.As\u00ed, por ejemplo, las serpientes se alimentan de roedores, sapos o ranas, las ara\u00f1as de mosquitos y polillas, y los escorpiones de cucarachas. \u201cUn roedor o un mosquito puede transmitir enfermedades y producir m\u00e1s muertes que una serpiente o una ara\u00f1a. Entonces, es necesario que estos animales est\u00e9n para que no haya plagas y s\u00ed haya un equilibrio entre las especies\u201d, destaca Ruiz.Mantener la calma, hay tiempoDesde el equipo plantean que en la regi\u00f3n pampeana existe poca informaci\u00f3n, difusi\u00f3n y prevenci\u00f3n en relaci\u00f3n a los accidentes con animales ponzo\u00f1osos. \u201cHay muchos mitos instalados. Cuando vamos a dar charlas, lo primero que nos dicen que har\u00edan frente a un accidente es justamente lo que no se debe hacer. Entonces, comenzamos desde la identificaci\u00f3n de cu\u00e1les son las consecuencias negativas de realizar esa acci\u00f3n\u201d, detalla Bruni.Ruiz agrega: \u201cLa mayor\u00eda de las personas cuentan que, ante una picadura o mordedura, se hacen torniquetes, cortan la herida porque se empieza a inflamar, entran en p\u00e1nico, consumen alg\u00fan tipo de bebida alcoh\u00f3lica para calmar el dolor o succionan el veneno\u201d. Ante la falta de informaci\u00f3n, la comunidad recurre a m\u00e9todos que no son los adecuados para tratar este tipo de accidentes. En este sentido, es fundamental estar acompa\u00f1ados y mantener la calma porque el veneno corre m\u00e1s r\u00e1pido por todo el cuerpo si la persona est\u00e1 nerviosa. Adem\u00e1s, deben quitarse los anillos, pulseras y collares que puedan intervenir en la circulaci\u00f3n sangu\u00ednea; inmovilizar la parte lastimada; evitar analg\u00e9sicos y bebidas alcoh\u00f3licas; tomar agua para hidratarse y mojar la herida.\u201cHay que mantener la calma porque hay tiempo para llegar a un centro m\u00e9dico. Por ejemplo, si me pica una yarar\u00e1, tengo hasta 48 horas para ir a un hospital a que me atiendan\u201d, esclarece Ruiz, integrante del \u00c1rea de identificaci\u00f3n de animales ponzo\u00f1osos en la Universidad Nacional de La Pampa.Adem\u00e1s, consideran que, para informar y prevenir accidentes con este tipo de animales, es necesario fortalecer y vincularse con actores sociales y gubernamentales, generar un plan de acci\u00f3n regional que responda a las demandas de la poblaci\u00f3n e investigar especies que sean peligrosas para la salud humana.\nPara evitar incidentes con este tipo de animales, algunas de las indicaciones que informa el ministerio de Salud de la Naci\u00f3n son mantener limpios los patios y jardines, no introducir las manos en lugares donde no se pueda ver que hay dentro o detr\u00e1s, usar botas en zonas donde posiblemente haya serpientes venenosas, revisar el calzado antes de pon\u00e9rselo y no manipular animales sin conocimiento previo."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/614543-japon-registran-el-momento-en-el-que-nacio-una-isla", "titulo": "Jap\u00f3n: registran el momento en el que nace una isla", "cuerpo": "Esta semana se registr\u00f3 un evento que sorprendi\u00f3 a todos en internet: el nacimiento de una nueva isla en las costas de Jap\u00f3n, producto de una fuerte erupci\u00f3n de un volc\u00e1n submarino.El Instituto de Investigaci\u00f3n Sismol\u00f3gica de la Universidad de Tokio registr\u00f3 un fen\u00f3meno natural pocas veces visto: la creaci\u00f3n de un nuevo islote tras la erupci\u00f3n de un volc\u00e1n submarino en el Oc\u00e9ano Pac\u00edfico. La nueva porci\u00f3n de tierra surgi\u00f3 a aproximadamente 1.200 kil\u00f3metros al sur de Tokio, cerca de la isla de I\u014dt\u014d, tambi\u00e9n conocida anteriormente como Iwo Jima.\n\nhttps://cdn.jwplayer.com/previews/NXJv2bBE-buQgiLVC\n\nEl descubrimientoNo obstante, este descubrimiento no es nuevo, sino el resultado de un arduo trabajo de investigaci\u00f3n llevado a cabo por el doctor en vulcanolog\u00eda y profesor asociado en el Instituto de Investigaci\u00f3n de Terremotos de la Universidad de Tokio, Fukashi Maeno. El 30 de octubre de este a\u00f1o, el investigador realiz\u00f3 un estudio a\u00e9reo sobre la isla de I\u014dt\u014d, que forma parte del archipi\u00e9lago de Ogasawara. All\u00ed pudo presenciar una gran actividad volc\u00e1nica en la zona. El \u201cnacimiento\u201d de nuevas islas no es un fen\u00f3meno inusual en el archipi\u00e9lago japon\u00e9s. La Autoridad de Informaci\u00f3n Geoespacial de Jap\u00f3n (GSI) public\u00f3 a principios de este a\u00f1o un nuevo recuento de islas en el pa\u00eds, que revel\u00f3 un aumento significativo en el n\u00famero de islas registradas. El \u00faltimo recuento, que databa de 1987, se\u00f1alaba que Jap\u00f3n ten\u00eda un total de 6,852 islas. Sin embargo, gracias a la mejora en la tecnolog\u00eda topogr\u00e1fica y la digitalizaci\u00f3n de mapas, la GSI ha identificado un total de 14,125 islas en el archipi\u00e9lago japon\u00e9s, m\u00e1s del doble de las que se hab\u00edan registrado previamente.C\u00f3mo se form\u00f3 la nueva isla Seg\u00fan lo que pudo observar el vulcan\u00f3logo Maeno, columnas de humo y ceniza se elevaban m\u00e1s de 50 metros en el aire en un lapso de pocos minutos. Estas estaban acompa\u00f1adas de erupciones fre\u00e1ticas que arrojaban rocas de varios metros de longitud. Como resultado de este evento, se confirm\u00f3 la creaci\u00f3n de un peque\u00f1o islote, con un di\u00e1metro de aproximadamente 100 metros, que est\u00e1 en una etapa temprana de su desarrollo.Este nuevo pedazo de tierra en el medio del oc\u00e9ano tiene una superficie redonda y de color oscuro, cubierta por rocas rugosas. Seg\u00fan Maeno, la formaci\u00f3n de este islote se debe a la acumulaci\u00f3n de rocas arrojadas durante las erupciones y, si bien no se ha observado un cr\u00e1ter en la isla, se han detectado piedra p\u00f3mez flotando en sus alrededores, lo que sugiere una actividad volc\u00e1nica significativa en la regi\u00f3n.Asimismo, el profesor se\u00f1al\u00f3 que en la zona ya hab\u00edan tenido lugar erupciones, pero no hab\u00edan alcanzado un nivel suficiente para que el magma generara islas.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/614939-cientificos-del-conicet-descubrieron-una-nueva-especie-de-di", "titulo": "Cient\u00edficos del CONICET descubrieron una nueva especie de dinosaurio titanosaurio\u00a0", "cuerpo": "Un grupo de cient\u00edficos del CONICET\u00a0\u2014junto a especialistas de otras instituciones\u2014 descubri\u00f3 un nuevo dinosaurio saur\u00f3podo titanosaurio en la Patagonia, despu\u00e9s de una investigaci\u00f3n que comenz\u00f3 hace nueve a\u00f1os, seg\u00fan confirmaron desde el organismo cient\u00edfico.Se trata del Inawentu oslatus, un dinosaurio encontrado en el \u00e1rea conocida como La Invernada, ubicada en Rinc\u00f3n de los Sauces, provincia de Neuqu\u00e9n, y que vivi\u00f3 hace aproximadamente unos 86 millones de a\u00f1os.\u00a0\u201cEs un hallazgo incre\u00edble porque no solamente estaba el cr\u00e1neo, sino que \u00e9ste estaba articulado al cuello completo, a todas las v\u00e9rtebras dorsales y al sacro con los iliones. O sea que lo \u00fanico que le falta son las extremidades, algunos huesos de la pelvis y la cola, el resto est\u00e1 todo entero, incluso ten\u00eda algunas costillas dorsales articuladas\u201d, explica Leonardo Filippi, investigador del CONICET en el Museo Municipal Argentino Urquiza y autor principal del trabajo publicado por la revista Cretaceous Research.\u00a0De la investigaci\u00f3n participaron tambi\u00e9n especialistas del Instituto Patag\u00f3nico de Geolog\u00eda y Paleontolog\u00eda (IPGP, CONICET); del Instituto Multidisciplinario de Investigaciones Biol\u00f3gicas de San Luis (CONICET-UNSL); la Secretar\u00eda de Cultura de la provincia de R\u00edo Negro, la Fundaci\u00f3n F\u00e9lix de Azara -Universidad Maim\u00f3nides, y el Museo Provincial de Ciencias Naturales \u201cProf. Dr. Juan Olsacher\u201d.\n\n \n\n\n\nEl grupo de investigadores trabajando en la zona. Cr\u00e9dito: CONICET\n\nCaracter\u00edsticasEl descubrimiento de los f\u00f3siles tuvo lugar en 2014, pr\u00e1cticamente de \"manera fortuita\" se\u00f1alaron desde el CONICET, ya que los cient\u00edficos se encontraban desenterrando restos de un abelis\u00e1urido y a pocos metros encontraron un hueso que asomaba desde la tierra. Cuando comenzaron a trabajar, los especialistas se dieron cuenta de que estaba el cr\u00e1neo completo y articulado con el cuello. Pero como la campa\u00f1a se terminaba a los pocos d\u00edas, reci\u00e9n al a\u00f1o siguiente pudieron volver para continuar con los trabajos.Seg\u00fan Filipi, este espec\u00edmen tiene algunas \"caracter\u00edsticas particulares, fundamentalmente en su mand\u00edbula\", vinculadas a sus h\u00e1bitos alimenticios, los cuales eran herb\u00edvoros.\"Podemos decir que el maxilar es bastante ancho transversalmente, y el dentario es cuadrangular en su parte anterior, algo que le confer\u00eda un hocico notablemente ancho. Esa es una caracter\u00edstica registrada en otros titanosaurios, aunque en espec\u00edmenes muy fragmentarios, pero principalmente en un grupo de saur\u00f3podos mucho m\u00e1s antiguo, los rebaquis\u00e1urios. Esta caracter\u00edstica estaba vinculada con sus h\u00e1bitos alimenticios, ya que eran animales que com\u00edan vegetaci\u00f3n que estaba m\u00e1s bien al ras del suelo, en lugar de la parte alta de los \u00e1rboles\u201d, explic\u00f3.\u201cEn el caso de este animal, el cr\u00e1neo es totalmente alargado y ha habido muchas modificaciones en los huesos que han permitido ese alargamiento. Se encuentra en un solo plano horizontal, por lo que no presenta el cambio de \u00e1ngulo que se observa en otros titanosaurios conocidos como Sarmientosaurus o Tapuiasaurus. Y otra cosa, que es lo m\u00e1s distintivo, es su mand\u00edbula cuadrangular, ancha y su hocico ancho y espatulado\u201d, agreg\u00f3 el investigador.Inawentu, el \"imitador\"Tal como dijo el especialista, en esta nueva especie se observan rasgos anat\u00f3micos convergentes con saur\u00f3podos rebaquis\u00e1uridos, extinguidos durante el Turoniano. De all\u00ed su nombre, ya que Inawentu significa imitador en lengua mapuche: \u201cLos rebaquis\u00e1uridos ten\u00edan la funci\u00f3n de alimentarse de la vegetaci\u00f3n baja un par de millones de a\u00f1os antes, pero hab\u00edan desaparecido y no ten\u00edamos evidencia de qui\u00e9nes, en esta zona, eran los que ocupaban ese lugar\",\u00a0relat\u00f3 Ariel M\u00e9ndez, investigador del CONICET en el IPGP de Puerto Madryn.\"Hoy sabemos que estaba este tipo de titanosaurios, con estas caracter\u00edsticas que ocupaban ese rol ecol\u00f3gico, y que compart\u00edan el espacio y el tiempo con otros tipos de saur\u00f3podos titanosaurios, que ten\u00edan otras caracter\u00edsticas y que, posiblemente, se encargaran de alimentarse de la vegetaci\u00f3n de altura\u201d, afirm\u00f3 M\u00e9ndez.Por \u00faltimo, el investigador del IPGP explic\u00f3 que este tipo de descubrimientos \u201cnos permite entender un poco c\u00f3mo eran aquellos ecosistemas. Empezamos con los saur\u00f3podos que com\u00edan la vegetaci\u00f3n m\u00e1s alta, despu\u00e9s encontramos los dinosaurios carn\u00edvoros que posiblemente predaran sobre ellos\".\"Encontramos otros tipos de dinosaurios herb\u00edvoros, b\u00edpedos m\u00e1s peque\u00f1os, corredores, que son los ornit\u00f3podos, tambi\u00e9n tortugas y cocodrilos, todo en la misma zona. A eso le sumamos que estamos haciendo an\u00e1lisis palinol\u00f3gicos para tratar de entender tambi\u00e9n c\u00f3mo estaba compuesta la vegetaci\u00f3n en ese momento, en ese lugar. Los estudios geol\u00f3gicos nos dicen que era una zona de r\u00edos y meandros y eso nos permite ir armando de a poco todo este rompecabezas. En definitiva, lo que queremos saber es c\u00f3mo estaban formados esos ecosistemas del pasado, qui\u00e9nes eran los actores y qu\u00e9 rol cumpl\u00eda cada uno\u201d, cerr\u00f3."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/617917-javier-milei-abucheado-en-el-teatro-colon", "titulo": "Javier Milei, abucheado en el Teatro Col\u00f3n", "cuerpo": "\"Milei, basura, vos sos la dictadura\", comenz\u00f3 a escucharse primero casi como un murmullo y luego fue creciendo entre las butacas del Teatro Col\u00f3n y ya nadie pudo hacerse el distra\u00eddo. Algunos de los m\u00fasicos de la orquesta se fueron sumando al improvisado coro, incluso entonaron unos compases de la marcha peronista. As\u00ed, el entreacto de Madame Butterfly, la \u00f3pera de Giaccomo Puccini, se fue extendiendo m\u00e1s de lo previsto. El c\u00e1ntico no se lanzaba hacia la nada sino precisamente estaba dirigido al candidato presidencial de La Libertad Avanza, Javier Milei, que hab\u00eda llegado junto a su pareja, la imitadora y actriz F\u00e1tima Florez. Tras unos largos minutos de zozobra, la \u00f3pera pudo continuar.Este viernes se presentaba por \u00faltima vez Madame Butterfly. Seg\u00fan la web del Teatro Col\u00f3n, la \u00f3pera se iniciaba a las 20 y advert\u00eda que una vez comenzada la funci\u00f3n no se permit\u00eda el ingreso a la sala. Sin embargo la dupla Milei-Florez lleg\u00f3 apenas iniciada la funci\u00f3n, y se ubic\u00f3 en el palco 15, uno de los palcos laterales del primer piso. Algunos de los presentes lo descubrieron y se acercaron a saludarlo. Milei -que fue por pimera vez en su vida al Col\u00f3n- reparti\u00f3 apretones de manos y sonrisas acompa\u00f1ado de Florez, que estaba enfundada en un vestido rojo furioso, como la bandera del Partido Comunista. Por supuesto que tambi\u00e9n lo descubrieron aquellos que rechazan al libertario y fue all\u00ed que comenzaron a escucharse algunos repudios y luego el \"Milei, basura, vos sos la dictadura\", al que pronto se le sum\u00f3 el \"Nunca M\u00e1s, Nunca M\u00e1s\".\n\nhttps://twitter.com/maietcetera/status/1725672329819148406\n\nEl in crescendo de los c\u00e1nticos puso nervioso a Milei y a su acompa\u00f1ante. No era para menos, habr\u00e1n pensado que el Teatro Col\u00f3n era un lugar amigable y seguro para mostrarse en este momento de veda electoral. Pero se equivocaron. Desde la orquesta tambi\u00e9n lleg\u00f3 el repudio y hasta se escucharon algunos compases de la marcha peronista. Tambi\u00e9n algunos intentaron un tibio respaldo a Milei e incluso se generaron algunas discusiones entre los asistentes al teatro. El intermedio se alarg\u00f3 m\u00e1s de la cuenta y el nerviosismo le gan\u00f3 a los organizadores de la velada.\u00a0El otro dato que surgi\u00f3 es que la dupla no hab\u00eda pagado sus entradas sino que las solicitaron a modo de cortes\u00eda y la orden de permitirles el ingreso lleg\u00f3 desde el Gobierno de la Ciudad de Buenos Aires que todav\u00eda conduce Rodr\u00edguez Larreta.\u00a0El candidato, que hab\u00eda ingresado escoltado por un asistente que le sosten\u00eda un paraguas mientras Florez hac\u00eda fotos para la prensa, al retirarse tuvo que esperar que se organizara un peque\u00f1o operativo de seguridad para evitar otro mal momento."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/617599-viaje-a-las-entranas-de-la-argentina", "titulo": "Viaje a las entra\u00f1as de la Argentina", "cuerpo": "Voy a comenzar con una met\u00e1fora socorrida pero did\u00e1ctica: un viaje en subterr\u00e1neo es una experiencia por las entra\u00f1as de una ciudad y por extensi\u00f3n, de un pa\u00eds. Hay toda una literatura y una cinematograf\u00eda al respecto, relatando historias que atrapan con esa atm\u00f3sfera de encierro, de microcosmos replegado sobre s\u00ed mismo, poblado por una fauna particular y reconocible. Pasajeras y pasajeros ensimismados en sus pantallas, acunados por el traqueteo del tren; buscas aguardando su oportunidad; pungas queriendo que se produzca alg\u00fan descuido; vendedores ambulantes de una parafernalia de inutilidades; personas excluidas en modo mendicante; turistas desorientados tratando de pasar desapercibidos; gente que se mezcla en un vag\u00f3n, reunidos simplemente por el viaje. De repente, una mujer, una piba casi, de tan jovencita que se la ve, se para en el vag\u00f3n del subte. Luce sencilla, parecida a cualquiera de las que viajan todos los d\u00edas a trabajar, a estudiar o simplemente a pasear. Y con voz embargada por la emoci\u00f3n, confiesa que est\u00e1 muy nerviosa porque nunca se imagin\u00f3 haciendo eso en ese lugar. No vende ni pide nada. Solo un poquito de atenci\u00f3n de los pasajeros. Dice que se anim\u00f3 porque est\u00e1 preocupada. Y comienza a desgranar un testimonio que suspende el viaje, el tiempo y la distancia y atraviesa la indiferencia, la hostilidad y el des\u00e1nimo de los y las presentes, circunstanciales compa\u00f1eros y compa\u00f1eras de viaje, obligados a escucharla.\u00a0En poco m\u00e1s de minuto y medio la piba resume una historia familiar tr\u00e1gica que hunde sus ra\u00edces en la \u00e9poca de la dictadura c\u00edvico-militar y se conecta, en poco m\u00e1s que un viaje entre dos estaciones, con la actualidad que presagia una fuerza pol\u00edtica y un candidato que reivindica las peores pr\u00e1cticas genocidas. Pero resulta que no es una lecci\u00f3n de historia reciente, no es una performance art\u00edstica, es un testimonio, es su testimonio, dicho valientemente, en primera persona, con la voz quebrada, los ojos h\u00famedos y la sinceridad a pleno. Resume una vida que va desde una abuela que buscaba a su madre, una madre que estaba embarazada de ella, su hija, e hija y madre ella misma, que ama este pa\u00eds y no quiere violencias para sus hijos.Cierra con una declaraci\u00f3n que toma la forma de un ruego: nunca m\u00e1s violencias, nunca m\u00e1s miedo, nunca m\u00e1s secuestros tortura y vuelos de la muerte, por favor, por la democracia, NO voten a Milei. Y el vag\u00f3n estalla en aplausos. Superando la media de la indiferencia, ella contar\u00e1 despu\u00e9s que algunos hasta se acercaron a saludarla. Y al ver y volver a ver el video que se hiciera viral, uno siente que le hubiera gustado estar ah\u00ed, para devolverle en un abrazo, toda la dignidad, el coraje y la vida que ella puso en juego en ese viaje a las entra\u00f1as de la Argentina."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/617914-cuatro-detenidos-por-las-amenazas-de-muerte-a-la-familia-mas", "titulo": "Cuatro detenidos por las amenazas de muerte a la familia Massa", "cuerpo": "Cuatro personas fueron detenidas ayer por orden de la jueza federal Mar\u00eda Servini como presuntos autores de amenazas de muerte contra la esposa y los hijos del ministro de Econom\u00eda y candidato a presidente Sergio Massa. Los operativos, a cargo de la Polic\u00eda Federal, tuvieron lugar en las provincias de C\u00f3rdoba y Chaco, y en el barrio porte\u00f1o de Villa Devoto, e incluyeron allanamientos y secuestros de dispositivos m\u00f3viles como celulares y computadoras. El hermano de uno de los detenidos en la ciudad de C\u00f3rdoba sugiri\u00f3 sonriente frente a una c\u00e1mara que \u201cmiles de perejiles (sic) fueron guardados para las elecciones\u201d y que \u201cestamos viviendo una especie de dictadura (sic) porque no pod\u00e9s comentar lo que a vos te parece\u201d.Servini investiga las amenazas de muerte contra Malena Galmarini, esposa de Massa y titular de la empresa estatal de agua AySA, y los hijos de la pareja, Milagros y Tom\u00e1s. La causa se inici\u00f3 el 3 de noviembre con la denuncia de Galmarini, luego de que en cuentas de las redes virtuales TikTok e Instagram se difundieran datos personales de la familia, incluidos sus n\u00fameros de tel\u00e9fono, por lo que comenzaron a recibir mensajes de todo tipo ya no s\u00f3lo por redes sociales sino tambi\u00e9n por WhatsApp. La magistrada hab\u00eda ordenado una custodia para los tres integrantes de la familia del candidato de Uni\u00f3n por la Patria, al tiempo que encomendaba la intervenci\u00f3n de la Divisi\u00f3n Delitos Inform\u00e1ticos de la Polic\u00eda Federal.\u201cA m\u00ed me toc\u00f3 hace tres semanas\u2026 por orden de la jueza Servini mi familia est\u00e1 con seguridad, por un tema de amenazas reiteradas\u201d, revel\u00f3 Massa ayer al mediod\u00eda, durante un encuentro con empresarios en el Alvear Palace Hotel. El ministro exhort\u00f3 a \u201cdejar atr\u00e1s la venganza, el amigo-enemigo, la grieta y construir una Argentina donde el di\u00e1logo, el acuerdo y los consensos de Estado sean la regla\u201d.La Polic\u00eda Federal inform\u00f3 que las investigaciones \u2013a cargo del \u00e1rea de Cibercrimen y de su Unidad de Investigaci\u00f3n Antiterrorista\u2013 se tradujeron ayer por la ma\u00f1ana en la detenci\u00f3n de cuatro personas: dos en C\u00f3rdoba, uno en Chaco y el otro en CABA, que ahora deber\u00e1n ser indagados por Servini. A\u00f1adi\u00f3 que se analizan \u201cm\u00e1s de 20 perfiles\u201d que \u201chabr\u00edan publicado informaci\u00f3n sensible\u201d sobre Massa y su entorno.El Canal 12 de C\u00f3rdoba registr\u00f3 las im\u00e1genes de la detenci\u00f3n de un joven en una oficina comercial c\u00e9ntrica, en calle Rivadavia 85. Su hermano, entrevistado por una cronista, declar\u00f3 que \u201cpor lo que aparece en la car\u00e1tula\u201d el motivo habr\u00edan sido \u201cpalabras desafortunadas, comentarios democr\u00e1ticos (sic) que se hacen por redes sociales\u201d. Cuando le preguntaron qu\u00e9 tipo de palabras, respondi\u00f3: \u201cno tengo idea\u201d. Pese al alegado desconocimiento, interpret\u00f3 que \u201cal gobierno no le gust\u00f3 algunos comentarios (sic) y bueno, mandaron desde la brigada de Buenos Aires a detener a mi hermano\u201d. \u201cLo van a guardar para las elecciones\u201d, dijo con una sonrisa. \u201cMiles de perejiles (sic) como mi hermano fueron guardados para las elecciones justamente\u201d, agreg\u00f3 suelto de cuerpo. \u201cParece que estamos viviendo en una especie de dictadura porque no pod\u00e9s comentar lo que a vos te parece\u201d.\n\nLos dos varones detenidos en C\u00f3rdoba tienen 29 y 27 a\u00f1os. La segunda captura tuvo lugar en la localidad de Jes\u00fas Mar\u00eda. En ambos operativos se secuestraron seis celulares y una computadora. En la ciudad de Resistencia, capital de Chaco, fue detenido un hombre de 26 a\u00f1os. En tanto en Buenos Aires, en un departamento del barrio de Villa Devoto, fue detenida una mujer de 56 a\u00f1os."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/617912-elecciones-2023-recta-final-hacia-el-balotaje", "titulo": "Elecciones 2023: Recta final hacia el balotaje", "cuerpo": "A 24 horas de que abran las escuelas de todo el pa\u00eds, y tras una intensa campa\u00f1a que finaliz\u00f3 el jueves por la noche con los actos de los candidatos, la Argentina se encamina a la segunda vuelta electoral, que definir\u00e1 qui\u00e9n conducir\u00e1 los destinos de la Naci\u00f3n durante los pr\u00f3ximos cuatro a\u00f1os. Unos 35 millones de argentinos est\u00e1n habilitados para votar y podr\u00e1n elegir entre la f\u00f3rmula oficialista de Uni\u00f3n por la Patria que tiene a Sergio Massa y Agust\u00edn Rossi, y por otro la oposici\u00f3n representada por los candidatos de La Libertad Avanza, Javier Milei y Victoria Villarruel. Con adhesiones de un lado y de otro, la disputa electoral se presenta como una de las m\u00e1s inciertas desde el retorno de la democracia, al celebrarse precisamente 40 a\u00f1os del fin de la \u00faltima dictadura.En ese contexto, el \u00faltimo viernes\u00a0se puso en marcha la log\u00edstica de despliegue de las urnas. Se estima que unos 86.000 efectivos de las fuerzas armadas y de seguridad nacionales y provinciales estar\u00e1n afectados al dispositivo de custodia y seguridad de la segunda vuelta electoral que se disputar\u00e1 el domingo.\u00a0El operativo tendr\u00e1 cobertura en los 16.888 locales de votaci\u00f3n en todo el pa\u00eds, donde estar\u00e1n habilitadas 106.160 mesas para sufragar, entre las 8 y las 18 horas. A cargo estar\u00e1 el general de brigada Jorge Fabi\u00e1n Berredo, designado como comandante general electoral (CGE) para las elecciones de este a\u00f1o, seg\u00fan inform\u00f3 el Estado Mayor Conjunto en un comunicado de prensa. A los uniformados se suman 4.500 veh\u00edculos terrestres, un avi\u00f3n \"H\u00e9rcules\" C-130, 14 helic\u00f3pteros, cuatro embarcaciones y alrededor de 90 mulas para transportar las urnas en las regiones monta\u00f1osas del territorio nacional.De acuerdo con declaraciones de funcionarios de la Direcci\u00f3n Nacional Electoral (DINE), se esperan, adem\u00e1s, cerca de 200 mil fiscales de ambos partidos que acompa\u00f1en a las 200 mil autoridades de mesa presentes en las escuelas. Ser\u00e1 una de las inc\u00f3gnitas a despejar durante el desarrollo de los comicios ya que ese fue uno de los principales puntos del acuerdo que Milei sell\u00f3 con el expresidente Mauricio Macri tras las elecciones generales: aportar aparato para la fiscalizaci\u00f3n, en un contexto en el que se agita --sin pruebas-- el fantasma del fraude desde sus filas.Los resultados oficiales estar\u00e1n disponibles a partir de las 21. Cabe destacar que ese d\u00eda se conocer\u00e1n los n\u00fameros del escrutinio provisorio y que el conteo final que realiza cada una de las juntas electorales de los 24 distritos del pa\u00eds comienza 48 horas despu\u00e9s de los comicios y podr\u00eda demorar varios d\u00edas.C\u00f3mo llegan los candidatosEl jueves por la tarde se realizaron los cierres de campa\u00f1a correspondientes. El candidato del oficialismo\u00a0se hizo presente en la Escuela Superior de Comercio Carlos Pellegrini, donde dialog\u00f3 con j\u00f3venes sobre c\u00f3mo impactar\u00edan las propuestas del candidato libertario en ese sector en caso de llegar al gobierno. El domingo m\u00e1s de un mill\u00f3n de adolescentes de 16 y 17 a\u00f1os, que representan el 3,3 por ciento de los electores del padr\u00f3n, est\u00e1n en condiciones de votar, un 47 por ciento m\u00e1s que en 2019.Milei, por su parte, cerr\u00f3 con un acto en C\u00f3rdoba junto a Patricia Bullrich, la excandidata presidencial de Juntos por el Cambio que se uni\u00f3 a la campa\u00f1a de la ultraderecha 48 horas despu\u00e9s de quedar afuera del balotaje. En uno de los territorios m\u00e1s esquivos al voto de UxP, el discurso del diputado libertario tuvo un fuerte componente antiperonista. Una presentaci\u00f3n que no estuvo exenta de pol\u00e9micas, como el cruce acerca de la cantidad de personas que asistieron, que el mismo Milei intent\u00f3 reforzar a trav\u00e9s de una imagen ap\u00f3crifa.Ambos candidatos recibir\u00e1n los resultados en el mismo b\u00fanker que las PASO y las generales. En el caso de Massa,\u00a0ser\u00e1 el espacio cultural C Complejo Art Media, ubicado en avenida Corrientes 6.271, en el barrio porte\u00f1o de Chacarita, donde dirigentes y militantes llegar\u00e1n desde las 18 horas para seguir el conteo de votos. El predio posee 6000 metros cuadrados y puede albergar hasta 4500 personas.La sede de La Libertad Avanza, en tanto, ser\u00e1 en el Hotel Libertador, ubicado en la avenida C\u00f3rdoba 690 de la ciudad de Buenos Aires. El lugar se convirti\u00f3, tras la primera vuelta electoral, en el comando de campa\u00f1a del candidato de ultraderecha, quien incluso reside all\u00ed desde el 22 de octubre. El hotel, que Milei utiliza con frecuencia para sus conferencias, posee un auditorio con capacidad para 300 personas."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/617907-el-nihilismo", "titulo": "Nihilismo y resentimiento", "cuerpo": "El nihilismo no es un estado mental que se mida por las creencias que existan con respecto a tal o cual situaci\u00f3n.El nihilismo, m\u00e1s bien, se define por sentir el peso del \"eterno retorno de lo mismo\" en todo lo que sucede. Esto permite que todo lo que se diga o proclame o escuche se encuentre subordinado a la ley del eterno retorno. Esta es la verdadera Voluntad de Poder impl\u00edcita en el Nihilismo. El nihilismo, que en t\u00e9rminos m\u00e1s actuales se puede nombrar como neoliberalismo, es la captura de la vida por el resentimiento hacia todo lo que pueda evocar el deseo de construir una posibilidad nueva sin destruir el legado. Para el nihilista resentido ya todo sucedi\u00f3 y ni siquiera cree en sus propios valores, o si lo hace, solo cree en el poder que pueden tener como destrucci\u00f3n, o de un modo m\u00e1s preciso, en la fuerza que tiene la pulsi\u00f3n de muerte de reducir a nada lo construido.Nihilismo, por definici\u00f3n, es la reducci\u00f3n a la nada por m\u00e9todos violentos. La diferencia entre rabia y resentimiento es qu\u00e9 el resentimiento nihilista de un modo inconsciente, desde hace mucho,desea romper todo hasta llegar a la ra\u00edz del asunto. En este aspecto es una fuerza mayor que la rabia.En qu\u00e9 \u00e9poca del mundo se retir\u00f3 del planeta lo que frenaba la voluntad de poder? Cu\u00e1l fue el tiempo hist\u00f3rico donde definitivamente \" el eterno retorno de lo mismo \" fue destruyendo a los proyectos de Emancipaci\u00f3n? Dejo de lado por ahora estos interrogantes que exigir\u00edan una decidida indagaci\u00f3n del mundo contempor\u00e1neo.Lo cierto es que ahora m\u00e1s que nunca se impone la l\u00f3gica de la apuesta sin garant\u00edas. No se puede responderle al Nihilismo pidiendo garant\u00edas de antemano. Basta con encontrar un punto en cada uno de integridad estoica, puede no haber utop\u00edas o esperanzas de domingos felices que cantan al futuro. Pero s\u00ed es un premio enorme decirle al mundo y decirnos, que no todo vale lo mismo y especialmente lo que cost\u00f3 tantas vidas. Eso tiene un valor, no tengamos miedo a la palabra, un valor sagrado. En esta coyuntura lo sagrado es el pararrayos del nihilismo."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/617911-otro-represor-se-esperanza-con-un-triunfo-de-milei-y-villarr", "titulo": "Otro represor se esperanza con un triunfo de Milei y Villarruel para firmar el \"certificado de defunci\u00f3n\" del kirchnerismo", "cuerpo": "Los represores est\u00e1n entusiasmados con un eventual triunfo de la f\u00f3rmula que encabezan Javier Milei y Victoria Villarruel en el balotaje. Jorge Eduardo Acosta, el exjefe de inteligencia del grupo de tareas de la Escuela de Mec\u00e1nica de la Armada (ESMA), pic\u00f3 en punta despu\u00e9s de que La Libertad Avanza (LLA) se metiera en la segunda vuelta. Alrededor de 50 condenados o procesados por delitos de lesa humanidad, que est\u00e1n en prisi\u00f3n domiciliaria, hicieron pedidos ante los tribunales para salir a votar. Ren\u00e9 Langlois, un esp\u00eda de la Polic\u00eda Federal Argentina (PFA) sentenciado a prisi\u00f3n perpetua, hizo p\u00fablicas sus expectativas de que el domingo se firme el \u201ccertificado de defunci\u00f3n\u201d de lo que \u00e9l llama el \u201cperonchismo kirchnerista\u201d.Langlois es un \u201cpluma\u201d de la PFA. Tiene 77 a\u00f1os y cumple su pena en su casa en la zona oeste del conurbano bonaerense. Desde all\u00ed hizo circular un texto que se public\u00f3 en la web Prisionero en Argentina, el mismo portal que hab\u00eda difundido la carta esperanzada del \u201cTigre\u201d Acosta.\u201cDentro de pocas horas, cuando llegue el domingo 19 de noviembre de 2023, quedar\u00e1 escrito con letras de oro, regadas con sangre, sudor y l\u00e1grimas de un pueblo sufrido, como el fin de un tr\u00e1gico ciclo de m\u00e1s de 20 a\u00f1os. Ser\u00e1 cuando mediante el voto firmemos el certificado de defunci\u00f3n del peronchismo kirchnerista y su populismo marxista que empobreci\u00f3 a la Argentina econ\u00f3mica, pol\u00edtica, cultural y socialmente. Nuevamente saldr\u00e1 el sol y se retirar\u00e1n las sombras, para que volvamos a ser lo que alguna vez fuimos\u201d, se emocion\u00f3.Para que no quedaran dudas de su afinidad con la dupla Milei-Villarruel, Langlois termin\u00f3 su mensaje con un \u201c\u00a1Viva la libertad carajo!\u201d. En su nota, Langlois no escondi\u00f3 su encono hacia Sergio Massa e incluso arremeti\u00f3 contra Luiz In\u00e1cio Lula da Silva. Elogi\u00f3, eso s\u00ed, a Mauricio Macri y a Patricia Bullrich.En 2021, el Tribunal Oral en lo Criminal Federal (TOCF) 2 de Rosario conden\u00f3 a Langlois y a otros tres represores a prisi\u00f3n a perpetua. En su caso, no hab\u00eda muchas dudas. En su legajo aparec\u00eda una clara descripci\u00f3n de c\u00f3mo hab\u00eda provocado una ca\u00edda de militantes del Partido Revolucionario de los Trabajadores (PRT)- Ej\u00e9rcito Revolucionario del Pueblo (PRT).Langlois se incorpor\u00f3 como auxiliar de inteligencia de la PFA en 1974. En enero de 1976, ya hab\u00eda sido destinado a la Delegaci\u00f3n Rosario de esa fuerza. Durante los primeros meses del golpe se dedic\u00f3 a recorrer m\u00e1s de 50 talleres en esa ciudad santafesina hasta que un almacenero le pas\u00f3 un dato de una torner\u00eda. Langlois se present\u00f3. Lo atendi\u00f3 un hombre de edad mediana, pero \u00e9l mont\u00f3 guardia hasta que pudo ver c\u00f3mo llegaba un muchacho a bordo de una Renoleta amarilla y c\u00f3mo ambos bajaban unos fardos. Esper\u00f3 a que llegara la noche y se meti\u00f3 en el taller. Logr\u00f3 abrir los paquetes y encontr\u00f3 libros de Karl Marx, Friedrich Engels, Lenin y Le\u00f3n Trotsky. Hab\u00eda tambi\u00e9n panfletos del PRT-ERP en los fardos. En el juicio declar\u00f3 que hab\u00edan encontrado una bomba vietnamita, lo que le hizo suponer que era una \u201cf\u00e1brica de armamentos\u201d.Despu\u00e9s de ese descubrimiento, Langlois dio aviso al Destacamento de Inteligencia 121 de Rosario para hacer dos operativos. El TOF de Rosario lo conden\u00f3 por el secuestro, los tormentos y los asesinatos de cuatro personas.Langlois no es una patrulla perdida dentro del universo de los condenados o procesados por cr\u00edmenes de lesa humanidad. Seg\u00fan pudo reconstruir P\u00e1gina/12, hay alrededor de 50 de ellos que est\u00e1n autorizados para ir a votar. No pueden hacerlo quienes como el \u201cTigre\u201d Acosta tienen sentencias firmes, pero s\u00ed quienes tienen recursos ante la C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal o la Corte Suprema.Entre los que pidieron salir a sufragar est\u00e1 el exagente del Batall\u00f3n de Inteligencia 601 Alberto Crinigan \u2013que firm\u00f3 un libro con Villarruel\u2013 y Alejandro D\u2019Agostino, el piloto de la Prefectura condenado por haber sido parte de la tripulaci\u00f3n del vuelo en el que se arroj\u00f3 al Mar Argentino a tres Madres de Plaza de Mayo \u2013Azucena Villaflor, Esther Careaga y Mary Ponce de Bianco\u2013, a las monjas francesas Alice Domon y Leonie Duquet y a otros siete militantes que se reun\u00edan en la Iglesia de la Santa Cruz."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/617931-la-denuncia-de-fraude-que-no-tenia-pruebas-ni-era-una-denunc", "titulo": "La denuncia de \"fraude\" que no ten\u00eda pruebas ni era una denuncia\u00a0", "cuerpo": "La Libertad Avanza, en su obsesi\u00f3n por instalar el fantasma del fraude, hab\u00eda presentado ante la jueza electoral Mar\u00eda Servini una denuncia contra la Gendarmer\u00eda, pero uno de sus apoderados, Santiago Viola, citado por la fiscal\u00eda para que lleve las pruebas, declar\u00f3 bajo juramento este viernes que en realidad no era una denuncia. \"No hemos denunciado el accionar de ninguna fuerza de seguridad\", dio marcha atr\u00e1s como si nada. Decir y desdecir ha sido una constante de la campa\u00f1a de Javier Milei. La realidad es que la presentaci\u00f3n \"pon\u00eda en conocimiento\" (sic) que la Gendarmer\u00eda hab\u00eda cambiado el contenido de las urnas y alterado o sustituido actas de la votaci\u00f3n en la elecci\u00f3n general. \"Un fraude colosal\", afirmaba. Viola dijo que solo se basaron en \"comentarios en redes sociales y algunas notas period\u00edsticas y testimonios recabados personalmente que hac\u00edan referencia a los hechos puestos en conocimiento\". Avis\u00f3 que Karina Milei no pod\u00eda asistir a la citaci\u00f3n y que, de todos modos, \"no posee ninguna informaci\u00f3n que pueda agregar\".\u00a0\nEn las \u00faltimas semanas, referentes de LLA reforzaron de manera notoria un discurso destinado a instalar la idea de que puede haber fraude en el balotaje (obviamente, si ellos pierden) y advirtieron sobre la supuesta falta de transparencia en el proceso electoral. El propio Milei dijo en una entrevista con el periodista Jaime Bayly que \"hubo irregularidades de semejante tama\u00f1o que ponen\u00a0en duda el resultado\", en alusi\u00f3n a las generales. Pese a eso, no hicieron denuncia judicial alguna en ese momento. Ahora empezaron a hablar de que hubo rotura y robo de boletas y fue el argumento que usaron para justificar que entregaron una cantidad insuficiente de boletas para cada mesa. Dicen que las van a reponer sus fiscales. En una presentaci\u00f3n judicial -ante Servini, el mi\u00e9rcoles pasado- elaboraron la disparatada teor\u00eda de que los gendarmes abren las urnas y cambian las actas de recuento de votos de cada mesa. Ayer, cuando faltaban minutos para que comenzara la veda electoral, el candidato \"libertario\" sali\u00f3 a decir que \"en el oficialismo son capaces de cualquier tipo de artilugios\".\u00a0\nFrente a este panorama la C\u00e1mara Nacional Electoral, por decisi\u00f3n de sus tres integrantes, Alberto Dalla V\u00eda, Santiago Corcuera y Daniel Bejas, convoc\u00f3 a los apoderados de LLA y de Uni\u00f3n por la Patria a una reuni\u00f3n para hoy con el objetivo de \"preservar la convivencia democr\u00e1tica\". Ir\u00e1n Karina Milei y Juan Manuel Olmos. Este tribunal ya tuvo un severo pronunciamiento despu\u00e9s de la primera vuelta, ante las primeras expresiones de Milei, cuando se refiri\u00f3 a \"invocaciones de fraude sin fundamento que en estos d\u00edas desinforman a la opini\u00f3n p\u00fablica y socavan a la democracia como sistema de creencias compartidas\". Adem\u00e1s repasaba los mecanismos de participaci\u00f3n y controles que ofrecen garant\u00edas.\u00a0\n\"Lo primero que tiene que saber el ciudadano es que cuando nosotros decimos que el sistema es robusto, seguro y confiable es porque las palabras encuentran fundamentos en los hechos reales\", explic\u00f3 el subsecretario de la C\u00e1mara Nacional Electoral, Gustavo Mason, en di\u00e1logo con la AM750. \"Desde 1983 -subray\u00f3- es la primera vez que sucede una situaci\u00f3n de desconfianza de parte de una agrupaci\u00f3n pol\u00edtica\".\u00a0\nNi una prueba\nTras la acusaci\u00f3n de los apoderados de LLA ante el juzgado de Servini donde pon\u00edan en duda la actuaci\u00f3n de la Gendarmer\u00eda y hasta describ\u00edan el supuesto mecanismo de fraude, el fiscal con competencia electoral Ramiro Gonz\u00e1lez los cit\u00f3 de inmediato para que presentaran las pruebas de tan (en apariencia) grave imputaci\u00f3n. La apoderada de Milei falt\u00f3 porque, inform\u00f3 su colega Viola, \"le era imposible llegar en el horario en el que fue citada\". De todas maneras pidi\u00f3 que quedara sin efecto su convocatoria ya que no ten\u00eda \"informaci\u00f3n para agregar\". Viola tampoco, incluso retrocedi\u00f3.\u00a0\nEl apoderado declar\u00f3 que no hab\u00edan hecho una denuncia sino que fue \"una presentaci\u00f3n con el objetivo de que se extremen los recaudos en el traslado de urnas de cara a la segunda vuelta con la \u00fanica intenci\u00f3n de aportar a la transparencia y la legalidad de las elecciones\". Le hab\u00edan pedido a la jueza custodiar con sus fiscales el traslado de las urnas y ella les respondi\u00f3 que es parte de la funci\u00f3n que el C\u00f3digo Electoral les garantiza. En la denuncia explicaban que se basaban en comentarios de las redes sociales y los relatos que les ofrecieron algunas personas en forma an\u00f3nima. Tambi\u00e9n dijo Viola: \"No hemos denunciado el accionar de ninguna de las fuerzas de seguridad, que confiamos extremar\u00e1n los recaudos\". Ante preguntas espec\u00edficas reconoci\u00f3 que su partido no hab\u00eda denunciado ninguna anomal\u00eda en la primera vuelta de la elecci\u00f3n presidencial.\u00a0\nLo que LLA hab\u00eda puesto por escrito es que los gendarmes \"cambian el contenido de las urnas y la documentaci\u00f3n por otras que modifican en favor del partido gobernante y de Sergio Massa, lo cual altera considerablemente el resultado electoral\". \"En un simple ejemplo\" -a\u00f1ad\u00edan- si la documentaci\u00f3n original daba 40 votos a LLA y 10 a UxP invert\u00edan esa anotaci\u00f3n. \"Modifican lo debidamente establecido en las actas\", se\u00f1alaron.\u00a0Pero adem\u00e1s de describir la operatoria, la presentaci\u00f3n detallaba que habr\u00eda tenido lugar en la Ciudad de Buenos Aires, la provincia de Buenos Aires, Misiones, Chaco y Tucum\u00e1n (a las que asociaba con el reparto de planes sociales) y Santiago del Estero, La Rioja, Jujuy, Santa Cruz, Formosa \"y seguramente otras provincias\". Ah\u00ed conclu\u00eda y afirmaba: \"el fraude fue colosal\".\u00a0\nViola entreg\u00f3 algunos ejemplos de las publicaciones que los hab\u00edan inspirado. Uno, del usuario @ArgentoProm, en la red X (exTwitter) dec\u00eda: \"Santiago del choreo: en la provincia donde Sergio Massa gan\u00f3 con el 80 % de los votos, detuvieron al escuadr\u00f3n de gendarmes encargado de custodiar las urnas. Coimas y hechos delictivos. Toda la c\u00fapula de la gendarmer\u00eda involucrada. Se secuestran USD 150 millones\". En otra imagen de un posteo del usuario @chespiroto pod\u00eda leerse: \"Al cambio de urnas lo hace la Gendarmer\u00eda. En el conurbano las mueven las ambulancias que son del gremio de Moyano y no las puede parar la Polic\u00eda. Esto lo hacen el s\u00e1bado a la noche antes de las elecciones\". La misma cuenta comentaba: \"Hay como un mito de que si cant\u00e1s fraude sos antidemocr\u00e1tico. Pero lo antidemocr\u00e1tico es no denunciarlo\". El apoderado sum\u00f3 una nota del diario El Liberal de Santiago del Estero, que relata la detenci\u00f3n de 12 personas por supuestas coimas ligadas a la Gendarmer\u00eda. Hablaba de allanamientos y la incautaci\u00f3n de \"140 mil d\u00f3lares y 23 millones de pesos en efectivo\". Es evidente que esto no es prueba de nada. El fiscal Gonz\u00e1lez consider\u00f3 que no hab\u00eda razones para avanzar ni pedir ninguna medida.\u00a0\u00a0\nComo explic\u00f3 el periodista Ra\u00fal Kollmann, uno de los aspectos delirantes de la teor\u00eda contra la Gendarmer\u00eda es que los propios fiscales se llevan antes copia del acta, le sacan foto y la mandan al fiscal general de su partido y a quien quieran, todo esto antes de que se carguen las urnas al veh\u00edculo donde las llevar\u00e1n los gendarmes pero, adem\u00e1s, los presidentes de mesa deben volcar el resultado, tambi\u00e9n previamente, en un telegrama que se manda al centro de c\u00f3mputos. Todo eso sin contar que en la primera vuelta con los 1.800.000 votos de diferencia que llevaron a Massa a salir primero, hubieran hecho falta miles de gendarmes para ejecutar la maniobra que describi\u00f3 LLA.\u00a0\nFakes al desnudo\nA la que no le caus\u00f3 gracia que se involucrara a la Gendarmer\u00eda fue a la candidata a vicepresidenta de LLA, Victoria Villarruel, que tiene un especial apego a las fuerzas de seguridad y las fuerzas armadas, adem\u00e1s de su reivindicaci\u00f3n del r\u00e9gimen dictatorial. Al parecer no fue consultada sobre la presentaci\u00f3n, de la que se deslig\u00f3. \"Yo quise siempre dar un mensaje de apoyo a la Gendarmer\u00eda. Pueden haber ocurrido situaciones puntuales que la Justicia deber\u00e1 investigar. Pero sabemos que los hombres de la Gendarmer\u00eda est\u00e1n con La Libertad Avanza\", se\u00f1al\u00f3 Villarruel.\u00a0\nLa creaci\u00f3n de un clima enrarecido y de sospecha sobre la transparencia de la elecci\u00f3n ya se vivi\u00f3 en Estados Unidos y Brasil, donde tanto Donald Trump\u00a0como Jair Bolsonaro respectivamente se negaron a admitir sus derrotas, de ah\u00ed la toma del Capitolio y el asalto al Palacio del Planalto. El asesor digital de Milei, Fernando Cerimedo, fue tambi\u00e9n asesor de Bolsonaro y quien acu\u00f1\u00f3 en Brasil la teor\u00eda del fraude.\u00a0\nHabr\u00e1 que ver a\u00fan qu\u00e9 pasa con las boletas y cu\u00e1ntos fiscales env\u00eda LLA a los establecimientos donde se votar\u00e1, para intentar garantizar la reposici\u00f3n. Las juntas electorales\u00a0de CABA y la provincia de Buenos Aires ya advirtieron que la falta de boletas es responsabilidad exclusiva de las fuerzas pol\u00edticas (que recibieron 258 millones de pesos para imprimir el doble de las necesarias). En una de las resoluciones subrayan que la falta de boletas no puede interrumpir la elecci\u00f3n.\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/617489-espana-tras-conseguir-su-investidura-pedro-sanchez-se-enfren", "titulo": "Espa\u00f1a: tras conseguir su investidura Pedro S\u00e1nchez se enfrenta a un mandato lleno de obst\u00e1culos", "cuerpo": "Desde SevillaEn un ambiente marcado por una tensi\u00f3n pol\u00edtica que se ha trasladado a la calle, el socialista Pedro S\u00e1nchez consigui\u00f3 este mi\u00e9rcoles ser reelecto presidente del Gobierno de Espa\u00f1a. El secretario general del PSOE sac\u00f3 adelante su investidura por 179 votos a favor y 171 en contra. Aunque se trata de una mayor\u00eda m\u00e1s amplia que la conseguida en 2020, cuando firm\u00f3 su pacto de gobierno con Podemos, en esta ocasi\u00f3n deber\u00e1 hacerse cargo del ejecutivo con un sustento m\u00e1s inestable debido a la pluralidad de perfiles que conforman la alianza tejida tras las elecciones del pasado 23 de julio.\n\nhttps://cdn.jwplayer.com/previews/6M2EsXRX-buQgiLVC\n\nRespaldoS\u00e1nchez consigui\u00f3 el respaldo de siete fuerzas pol\u00edticas, con lo que se ha convertido en el primer presidente espa\u00f1ol desde la recuperaci\u00f3n de la democracia en Espa\u00f1a en 1977 que accede a ese cargo sin que su partido haya sido la fuerza pol\u00edtica m\u00e1s votada en las elecciones legislativas.Aunque el mandato es para los pr\u00f3ximos cuatro a\u00f1os, la propia configuraci\u00f3n de la alianza que le ha permitido conservar el poder lo obligar\u00e1 a una serie de finos equilibrios en los que tendr\u00e1 que contemporizar entre los conflictos internos de la coalici\u00f3n Sumar (donde Podemos ya amenaza con desmarcarse si no se lo tiene en cuenta para la formaci\u00f3n del nuevo gobierno), las demandas de los nacionalistas vascos y catalanes y la necesidad de impulsar una agenda social que justifique las grandes cesiones realizadas a los secesionistas para conseguir su apoyo y que ha dado lugar a una movilizaci\u00f3n permanente de la derecha frente a sus sedes desde hace m\u00e1s de una semana.Si consigue permanecer en el Palacio de La Moncloa hasta 2027, se habr\u00e1 convertido en el segundo presidente de la democracia espa\u00f1ola con m\u00e1s tiempo continuado en el poder, s\u00f3lo por detr\u00e1s de Felipe Gonz\u00e1lez, que gobern\u00f3 entre 1982 y 1996. S\u00e1nchez es presidente desde que en 2018 desplaz\u00f3 del poder Mariano Rajoy (PP) en 2018 mediante una moci\u00f3n de censura.Nueve a\u00f1os seguidosCompletar nueve a\u00f1os seguidos en la presidencia del Gobierno no ser\u00e1 f\u00e1cil porque adem\u00e1s de mantener una alianza parlamentaria conformada por nacionalistas vascos y catalanes de izquierda y derecha, la mayor\u00eda abiertamente separatistas; regionalistas gallegos y canarios, y la coalici\u00f3n Sumar, con sus propios y crecientes problemas internos, el l\u00edder socialista tendr\u00e1 enfrente a unas fuerzas de derecha y de extrema derecha fuertemente movilizadas. Vox, que mantiene desde hace diez d\u00edas una protesta permanente ante la sede central del PSOE en Madrid, ya ha anunciado que plantear\u00e1 una batalla judicial para impedir a trav\u00e9s de los tribunales que las concesiones de S\u00e1nchez a los nacionalistas se puedan materializar. El estamento judicial, con jueces, fiscales y colegios de abogados y de escribanos, tambi\u00e9n se ha posicionado en contra de los acuerdos de investidura pactados por S\u00e1nchez.Seg\u00fan han confesado diputados socialistas consultados por este peri\u00f3dico, la tensi\u00f3n pol\u00edtica que se ha vivido en estos d\u00edas en el Congreso espa\u00f1ol no forma parte de la sobreactuaci\u00f3n habitual cuando se debaten asuntos que levantan gran pol\u00e9mica. Este mismo jueves, momentos antes de que se iniciara la sesi\u00f3n de investidura, tres diputados socialistas fueron agredidos con lanzamientos de huevos y otros objetos en el bar donde estaban desayunando. La polic\u00eda tuvo que acudir para garantizar su seguridad y el PSOE ha recomendado a los suyos que cambien sus rutinas y act\u00faen con la m\u00e1xima precauci\u00f3n.Los acuerdos con los catalanesLo que m\u00e1s ha soliviantado los \u00e1nimos en la derecha, no s\u00f3lo pol\u00edtica, fue el acuerdo alcanzado con el ex presidente catal\u00e1n Carles Puigdemont, l\u00edder de Junts per Catalunya, y con Esquerra Republicana para aprobar una amnist\u00eda que garantice la inmunidad a cientos de personas con procesos judiciales pendientes tras la intentona separatista de 2017. El propio Puigdemont se encuentra huido de la justicia espa\u00f1ola y reside desde entonces en B\u00e9lgica. Una delegaci\u00f3n socialista ha estado negociando en ese pa\u00eds los t\u00e9rminos de la amnist\u00eda con el l\u00edder catal\u00e1n, lo que ha sido visto como una humillaci\u00f3n para el Estado por los grupos de la oposici\u00f3n.Durante el debate de investidura, celebrado durante dos d\u00edas y que concluy\u00f3 con la votaci\u00f3n favorable a S\u00e1nchez, el PP y Vox sacaron a la luz las declaraciones del secretario general y de otros l\u00edderes socialistas que admit\u00edan que la figura de una amnist\u00eda no tiene encaje constitucional. S\u00e1nchez reconoce que ha cambiado de opini\u00f3n sobre este asunto. \u201cHemos hecho de la necesidad virtud\u201d, asegura.La sesi\u00f3nLa doble sesi\u00f3n parlamentaria celebrada estos d\u00edas permiti\u00f3 constatar que la legislatura se presenta conflictiva y por ese motivo, el ya presidente del Gobierno agradeci\u00f3 la confianza de los suyos y apel\u00f3 a la fortaleza del PSOE. \"Es dif\u00edcil mantener la calma cuando nos hacen las m\u00e1s graves acusaciones y o\u00edmos falsedades de toda guisa contra nosotros -dijo- El \u00fanico reproche que de verdad\u00a0nos hacen el PP y VOX\u00a0nada tiene que ver con los acuerdos con los partidos nacionalistas. De hecho est\u00e1n deseando pactar con ellos. Lo que nos reprochan es que haber ganado el Gobierno con ellos. Y ganar el Gobierno es lo que nos hace mejorar la vida de las personas que m\u00e1s dependen de lo p\u00fablico\u201d.De hecho, el presidente socialista conf\u00eda en ampliar el apoyo social a su partido, ahora cuestionado, a medida que consiga desplegar la agenda social sobre la que pretende sustentar su gesti\u00f3n. \u201cCuando incrementemos las partidas de las becas, subamos el salario m\u00ednimo, aprobemos medidas a favor del planeta o desarrollemos la econom\u00eda sostenible y tomemos medidas a favor de la igualdad, recordad que todo eso lo hab\u00e9is conseguido vosotros y vosotras\", dijo a sus diputados. El otro gran argumento de S\u00e1nchez es que la alternativa ser\u00eda un gobierno integrado no s\u00f3lo por el Partido Popular, sino tambi\u00e9n por Vox. La extrema derecha se disputa en los \u00faltimos d\u00edas con el partido conservador la capitalizaci\u00f3n de las protestas contra los impunidad de los secesionistas catalanes y las concesiones econ\u00f3micas a las regiones vascas y catalanas -las m\u00e1s desarrolladas adem\u00e1s de Madrid-, que han levantado ampollas especialmente en el sur."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/617405-israel-tomo-el-puerto-de-gaza-y-redoblo-los-ataques-a-hospit", "titulo": "Israel tom\u00f3 el puerto de Gaza y redobl\u00f3 los ataques a hospitales", "cuerpo": "El Ej\u00e9rcito israel\u00ed extendi\u00f3 su operaci\u00f3n contra Hamas en Gaza, donde tom\u00f3 el puerto y permanece desplegado en el principal hospital del territorio, pese a las cr\u00edticas y la preocupaci\u00f3n internacional por los civiles que se hacinan en su interior. Las tropas sitiaron este jueves un segundo hospital de la Franja y continuaron un operativo en busca de los rehenes del movimiento islamista palestino. En un edificio al lado del hospital Al Shifa dijeron haber encontrado el cad\u00e1ver de una reh\u00e9n israel\u00ed.Operativos contra hospitalesEl Ej\u00e9rcito de Israel anunci\u00f3 que tom\u00f3 el control operativo del puerto de la ciudad de Gaza, en el norte del territorio palestino, asegurando que el movimiento islamista Hamas lo usaba \"como centro de entrenamiento para sus fuerzas de comandos navales a fin de planificar y ejecutar ataques terroristas\". El puerto de Gaza es peque\u00f1o y est\u00e1 limitado a actividades pesqueras por el bloqueo impuesto por Israel a la Franja desde que Hamas tom\u00f3 el poder en el territorio palestino en 2007.Las tropas israel\u00edes ya tomaron el Parlamento, as\u00ed como los edificios del gobierno y de la polic\u00eda militar de Gaza, que est\u00e1n vac\u00edos seg\u00fan Hamas. El Ej\u00e9rcito tambi\u00e9n confirm\u00f3 el jueves que sus tropas segu\u00edan desplegadas en el recinto del hospital Al Shifa, donde la ONU estima que hay 2.300 personas. El ministerio de Salud de Hamas afirm\u00f3 que Israel destruy\u00f3 el servicio de radiolog\u00eda del centro y da\u00f1\u00f3 el de quemados y el de di\u00e1lisis.\n\nhttps://cdn.jwplayer.com/previews/N0oJTfFn-buQgiLVC\n\nIsrael lanz\u00f3 lo que calific\u00f3 como una \"operaci\u00f3n selectiva\" el mi\u00e9rcoles en este complejo, donde asegura que Hamas tiene una base militar. El Ej\u00e9rcito israel\u00ed asegur\u00f3 que all\u00ed encontr\u00f3 municiones, armas y equipos militares pertenecientes a Hamas y public\u00f3 im\u00e1genes de armas, granadas y otros equipos de guerra. El ministerio de Salud del movimiento paletstino rechaz\u00f3 la acusaci\u00f3n diciendo que no se autoriza la tenencia de armas en hospitales de su red.\nHallan el cuerpo de una reh\u00e9nEste jueves el Ej\u00e9rcito israel\u00ed anunci\u00f3 el hallazgo en las cercan\u00edas del hospital Al Shifa\u00a0del cuerpo de una mujer secuestrada por Hamas, identificada como\u00a0Yehudit Weiss. La mujer de 65 a\u00f1os habr\u00eda sido secuestrada por milicianos palestinos en el kibutz Beeri, comunidad israel\u00ed al lado de Gaza. El hallazgo de su cuerpo es el primero que se realiza en la ciudad de Gaza y son tambi\u00e9n los primeros restos mortales de un cautivo que Israel encuentra en zonas m\u00e1s al interior del enclave costero tras 41 d\u00edas de guerra.\u00a0Hasta el momento Hamas no se expres\u00f3 sobre el hallazgo del cuerpo. En su ataque a Israel del 7 de octubre, la organizaci\u00f3n islamista se llev\u00f3 a m\u00e1s de 240 cautivos a la Franja, entre ellos tambi\u00e9n ancianos, menores o extranjeros, y seg\u00fan remarc\u00f3 el Ej\u00e9rcito israel\u00ed, su \"tarea nacional\" ahora \"es localizar a los desaparecidos y devolver a los secuestrados a sus hogares\".\u00a0En cambio la Media Luna Roja palestina denunci\u00f3 que tanques y tropas israel\u00edes lanzaron un \"violento ataque\" y asediaban el hospital Al Ahli de Gaza que, seg\u00fan la ONU, es el \u00faltimo del norte del territorio que a\u00fan pod\u00eda recibir pacientes luego de que todos los dem\u00e1s quedaran mayormente paralizados por falta de luz.\u00a0\"Los equipos de rescate no pueden moverse y, por tanto, no pueden llegar a los heridos\", denunci\u00f3 la Media Luna Roja, que gestiona el establecimiento, el \u00fanico habilitado para el tratamiento del c\u00e1ncer en el territorio costero.\n\nhttps://twitter.com/IsraelinSpanish/status/1725219210916233461\n\nEl \u00faltimo molino de GazaLos ataques israel\u00edes destruyeron el \u00faltimo molino que segu\u00eda activo en los territorios palestinos de la Franja de Gaza, que podr\u00eda quedarse sin harina \"en un futuro cercano\", inform\u00f3 la ONU. La destrucci\u00f3n del molino, ubicado en la ciudad central gazat\u00ed de Deir al Balah, amenaza con agravar la situaci\u00f3n humanitaria en un territorio empobrecido donde la harina es un producto b\u00e1sico y que ya enfrenta graves carencias alimentarias derivadas del conflicto.Las colas para conseguir pan dejaron una de las im\u00e1genes m\u00e1s gr\u00e1ficas en estas \u00faltimas semanas de los problemas que tiene la poblaci\u00f3n de la franja para abastecerse, derivada entre otras razones de la progresiva paralizaci\u00f3n de los molinos. El \u00faltimo que segu\u00eda activo, el de As Salam, fue alcanzado por un ataque este jueves y qued\u00f3 \"destruido\", dijo la Oficina para la Coordinaci\u00f3n de Asuntos Humanitarios (OCHA) de la ONU, sin especificar qui\u00e9n fue el responsable del ataque.\"La poblaci\u00f3n de Gaza dispone actualmente de una comida al d\u00eda y se limita a comida enlatada, lo \u00fanico disponible ahora\", explic\u00f3 este jueves en una rueda de prensa Abeer Etefa, encargada de comunicaci\u00f3n del Programa Mundial de Alimentos (PMA). \"El pan se ha convertido en un verdadero lujo\", agreg\u00f3\u00a0Etefa\u00a0en referencia al alimento que constituye la base de la nutrici\u00f3n en Palestina, como en toda la regi\u00f3n. \"Los pescadores no pueden salir al mar ni los campesinos llegar a sus tierras, y la \u00faltima panader\u00eda que trabajaba con ayuda del PMA\u00a0tuvo que cerrar\", abund\u00f3 Etefa desde El Cairo.\n\nhttps://twitter.com/WFP/status/1725185775816548840\n\n   Hamas por su parte reivindic\u00f3 un ataque llevado a cabo por tres comandos contra un puesto de control entre Jerusal\u00e9n y Cisjordania ocupada, en el que muri\u00f3 un soldado israel\u00ed. El ataque se propon\u00eda \"vengar la sangre de los m\u00e1rtires de Gaza\", afirm\u00f3 la rama cisjordana de las Brigadas Ezzedin al Qassam. El Ej\u00e9rcito israel\u00ed inform\u00f3 que el soldado de 20 a\u00f1os, identificado como Avraham Fetena, muri\u00f3 luego de ser gravemente herido en ese ataque llevado a cabo, seg\u00fan la polic\u00eda israel\u00ed, por tres palestinos que fueron abatidos."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/617379-el-parlamento-britanico-no-voto-por-el-cese-de-fuego-en-gaza", "titulo": "El parlamento brit\u00e1nico no vot\u00f3 por el cese de fuego en Gaza", "cuerpo": "Desde Londres  El parlamento brit\u00e1nico vot\u00f3 en contra de una enmienda que llamaba a un cese de fuego en el conflicto palestino-israel\u00ed. La mayor\u00eda de 168 diputados constituy\u00f3 una rara victoria para el alica\u00eddo gobierno conservador de Rishi Sunak y un dura derrota para el l\u00edder del laborismo, Sir Keir Starmer. En las \u00faltimas tres semanas el l\u00edder laborista se ha negado reiteradamente a apoyar un cese de fuego que cuenta con el respaldo de la mayor\u00eda de su partido y la opini\u00f3n p\u00fablica. Anoche unos 56 diputados, entre ellos ocho que podr\u00edan formar parte de un eventual gobierno laborista el a\u00f1o pr\u00f3ximo, votaron en contra de esta posici\u00f3n.  Los ocho pagaron un alto costo pol\u00edtico personal. Por su voto en contra se vieron obligados a renunciar como \u201cfrontbenchers\u201d: miembros del gobierno en la sombra que forma el principal partido de oposici\u00f3n y que se sientan en la primera l\u00ednea de bancas de la c\u00e1mara (\"frontbench\").\u00bfPeligra el liderazgo de Starmer? La rebeli\u00f3n es un cachetazo a la autoridad de Starmer cada vez m\u00e1s erosionada por el conflicto palestino-israel\u00ed. Hace tres semanas Starmer justific\u00f3 el corte de suministro de gas y alimentos de Israel en momentos en que la ONU hablaba de una cat\u00e1strofe humanitaria. La declaraci\u00f3n de Starmer fue duramente condenada por el grupo de \u201cMusulmanes laboristas\u201d y provoc\u00f3 el abandono de siete concejales del bloque partidario en distintos municipios del pa\u00eds para formar monobloques independientes.  La rebeli\u00f3n anoche muestra que la crisis interna se ha esparcido al parlamento al son de la ofensiva militar israel\u00ed y la ocupaci\u00f3n del hospital Al-Shifa en Gaza. Entre los ocho que renunciaron a lo que todav\u00eda se considera un seguro puesto en un gobierno laborista el a\u00f1o pr\u00f3ximo, se encuentra la diputada Jesss Phillips, miembro del grupo \u201cLaboristas amigos de Israel\u201d, que ha criticado con dureza la respuesta militar del gobierno de Benjam\u00edn Netaniaju. \u201cTengo que votar de acuerdo a la circunscripci\u00f3n a la que represento, a mi conciencia y a mi coraz\u00f3n en medio del horror de la actual situaci\u00f3n palestino-israel\u00ed\u201d, escribi\u00f3 Phillips en su carta de renuncia. En el sistema parlamentario brit\u00e1nico cada diputado llega al parlamento por los votos de los miembros de su circunscripci\u00f3n electoral (no hay listas s\u00e1bana). En el distrito de Phillips, Birmingham Yardley, un 20% de los votantes son musulmanes. En el conjunto del Reino Unido hay cuatro millones de brit\u00e1nicos de origen musulm\u00e1n. Adem\u00e1s de sus conflictos de conciencia, Phillips y los otros 55 diputados que votaron a favor del cese el fuego, est\u00e1n defendiendo sus esca\u00f1os en circunscripciones en los que el voto musulm\u00e1n puede ser decisivo. Las encuestas revelan adem\u00e1s que un 80% de los brit\u00e1nicos est\u00e1 a favor del cese de fuego. La corriente de simpat\u00eda, horror y solidaridad que ocasion\u00f3 el ataque de Hamas ha cedido ante la virulencia del ataque israel\u00ed. \u201cCon uno de cada 200 palestinos en Gaza muertos en estas cinco semanas de ofensiva militar israel\u00ed, con un ni\u00f1o de cada diez asesinado, con generaciones de familias borradas del mapa est\u00e1 claro que Israel quiere instituir una nueva Nakba, otra expulsi\u00f3n como la 1948 en la que 700 mil palestinos tuvieron que huir de sus hogares. Es lo que est\u00e1n diciendo algunos miembros del gobierno de Netaniaju abiertamente. Lo que dijo el ministro de defensa al expresar que est\u00e1n combatiendo a \u201canimales humanos\u201d\u201d, se\u00f1al\u00f3 en el \u201cThe Guardian\u201d, el influyente escritor laborista Owen Jones. El impacto pol\u00edtico  Francia, B\u00e9lgica, Espa\u00f1a e Irlanda ya pidieron un alto el fuego y los horrores de cada d\u00eda ponen en aprietos al resto de los l\u00edderes de la Uni\u00f3n Europea para virar su pol\u00edtica pro-israel\u00ed de los primeros d\u00edas. El presidente Joe Biden tuvo que salir al cruce de las cr\u00edticas internas que recibi\u00f3 con una nueva defensa del cese de fuego y un d\u00e9bil pedido de respeto al derecho internacional y humanitario. En Estados Unidos las encuestas tambi\u00e9n indican un mayoritario apoyo a una tregua.\u00a0 Mientras tanto Starmer intenta contener la rebeli\u00f3n interna apelando a argumentos similares a los de Biden. La c\u00f3moda ventaja de unos 16 puntos que tiene sobre los conservadores le da un margen de maniobra de cara a las elecciones del a\u00f1o pr\u00f3ximo. Pero asumiendo una posici\u00f3n que choca frontalmente con la tradici\u00f3n partidaria, Starmer corre el riesgo que hizo sucumbir al PRO en Argentina, maravillosamente definido el a\u00f1o pasado por el siempre recordado Mario Wainfeld: \u201ccomerse la cena en el almuerzo\u201d. A favor de Starmer est\u00e1n la crisis econ\u00f3mico-social y de los servicios p\u00fablicos, el costo de la vida, de los alquileres y las hipotecas. Tambi\u00e9n el estado de descomposici\u00f3n en que se encuentra el Partido Conservador que enfrenta una nueva crisis interna sobre su dura pol\u00edtica inmigratoria y su emblem\u00e1tico Plan de Asilo en Ruanda.Un Plan ilegal Ayer la Corte Suprema Brit\u00e1nica declar\u00f3 ilegal el Plan que consiste en enviar al pa\u00eds africano a los solicitantes de asilo en el Reino Unido, pol\u00edtica considerada ilegal por las Naciones Unidas y la Convenci\u00f3n Europea de los Derechos Humanos, de la cual el Reino Unido es miembro. En un intento de apaciguar a la ultraderecha partidaria que est\u00e1 pidiendo su renuncia, el primer ministro Rishi Sunak redobl\u00f3 la apuesta y se\u00f1al\u00f3 que firmar\u00eda un pacto bilateral con Ruanda para garantizar la ejecuci\u00f3n de esta pol\u00edtica sea como sea. Suella Braverman, destituida como ministra del interior el lunes, critic\u00f3 la debilidad de Sunak y exigi\u00f3 que el Reino Unido abandone la Convenci\u00f3n de derechos humanos de la ONU, algo a lo que Sunak se ha negado\u2026.por el momento. Favorecidos por este panorama podr\u00edan salir el Partido Liberal-Dem\u00f3crata y los Nacionalistas Escoceses. Ambos partidos pueden captar el voto musulm\u00e1n, progresista y estudiantil que ha protagonizado multitudinarias manifestaciones pro-palestinas en las \u00faltimas semanas. Anoche, en torno al parlamento, decenas de miles de personas protestaron a favor de la propuesta de los Nacionalistas Escoceses para llamar aun cese el fuego. Entre los oradores se encontraba Jeremy Corbyn, l\u00edder partidario sustituido por Starmer , que empieza a aglutinar el creciente descontento de la izquierda partidaria, violentamente desplazada luego de la derrota electoral de 2019 ante Boris Johnson."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/617885-el-problema-de-los-rehenes", "titulo": "El problema de los rehenes", "cuerpo": "El presidente brasile\u00f1o, Lula da Silva, habl\u00f3 este jueves con su par de Israel, Isaac Herzog, sobre la \"liberaci\u00f3n\" de los rehenes en manos del grupo islamista palestino Hamas y de su \"preocupaci\u00f3n\" por la crisis humanitaria en Gaza, tras sus cr\u00edticas a los bombardeos israel\u00edes. \"Convers\u00e9 (por tel\u00e9fono) con el presidente de Israel, Isaac Herzog, sobre la liberaci\u00f3n de los rehenes de Hamas y de la repatriaci\u00f3n de brasile\u00f1os de la Franja de Gaza\", indic\u00f3 el mandatario en la plataforma X. El l\u00edder brasile\u00f1o tambi\u00e9n expres\u00f3 su \"gran preocupaci\u00f3n con la grav\u00edsima crisis humanitaria en Gaza y su consternaci\u00f3n con la p\u00e9rdida de vidas, en particular de ni\u00f1os\", indic\u00f3 la Presidencia en un comunicado.Seg\u00fan la nota, Lula se comprometi\u00f3 con el pedido de Herzog de \"reforzar el llamado\" por la liberaci\u00f3n de los secuestrados en poder de Hamas, recordando sus conversaciones al respecto con l\u00edderes de Medio Oriente, entre ellos Ir\u00e1n, Egipto y la Autoridad Palestina. Lula reiter\u00f3 que \"contin\u00faa convencido\" de la soluci\u00f3n de dos Estados, \"con Israel y Palestina viviendo lado a lado, con fronteras seguras y mutuamente aceptadas\". El tono de la conversaci\u00f3n fue \"muy amigable\", dijo una fuente de la Presidencia. En una serie de declaraciones esta semana, Lula acus\u00f3 a Israel de cometer \"varios actos de terrorismo\", al matar \"ni\u00f1os\" e \"inocentes\" en sus bombardeos, \"sin ning\u00fan criterio\". \"La soluci\u00f3n de Israel ha sido tan grave como la de Hamas\", afirm\u00f3."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/617897-el-ejercito-encontro-el-cuerpo-de-una-soldado-secuestrada-po", "titulo": "El Ej\u00e9rcito encontr\u00f3 el cuerpo de una soldado secuestrada por Hamas", "cuerpo": "\"El cuerpo de la soldado de las Fuerzas de Defensa de Israel (FDI), Noa Marciano, que fue secuestrada por la organizaci\u00f3n terrorista Hamas, fue recuperado por las tropas del Ej\u00e9rcito de una estructura adyacente al hospital Al Shifa de Gaza\", inform\u00f3 un comunicado castrense israel\u00ed. \"Tras un proceso de identificaci\u00f3n realizado por personal m\u00e9dico militar y del rabinato, representantes de las FDI informaron ayer a su familia que su cuerpo fue extra\u00eddo y devuelto a territorio israel\u00ed\", agreg\u00f3 el escrito del Ej\u00e9rcito, que el martes hab\u00eda confirmado el fallecimiento de la joven soldado en manos de Hamas, el segundo hallazgo de este tipo en las \u00faltimas horas.Aquella confirmaci\u00f3n se produjo horas despu\u00e9s de la difusi\u00f3n de un v\u00eddeo, el lunes por la noche, en el que Hamas mostraba im\u00e1genes de Marciano en cautiverio antes y despu\u00e9s de su muerte, que, seg\u00fan el grupo islamista, fue causada por un bombardeo israel\u00ed sobre la Franja el pasado 9 de noviembre. El v\u00eddeo, difundido en el canal de Telegram de las Brigadas al Qasam, el brazo armado de Hamas, mostraba un mensaje en el que la soldado ped\u00eda que cesaran los bombardeos porque los secuestrados pod\u00edan morir. Y luego se ve\u00edan\u00a0fotograf\u00edas de ella aparentemente muerta, con una grave herida en la cabeza y sin un pie.El anuncio del Ej\u00e9rcito sobre el hallazgo del cuerpo de la joven llega poco despu\u00e9s de que se informara que se hab\u00eda encontrado el cadaver de Yehudit Weiss --mujer israel\u00ed de 65 a\u00f1os tambi\u00e9n secuestrada--\u00a0en las inmediaciones del hospital Al Shifa, donde Israel sostiene que est\u00e1 ubicada la principal infraestructura militar del grupo islamista. Seg\u00fan algunos medios israel\u00edes, Weiss era madre de cinco hijos y recib\u00eda tratamiento m\u00e9dico por c\u00e1ncer de mama. El d\u00eda del ataque de Hamas estaba en su domicilio del kibutz Beri cuando fue capturada, mientras que su marido, Shmulik Weiss, fue asesinado.Las Brigadas al Qasam rechazaron v\u00eda un comunicado las acusaciones israel\u00edes de que el grupo mantuvo rehenes en hospitales de Gaza, asegurando que \"transfirieron un n\u00famero de ellos (a centros m\u00e9dicos) para que recibieran tratamiento debido a la gravedad de sus condiciones de salud\".M\u00e1s combustible para la FranjaIsrael anunci\u00f3 que dos camiones cisterna cargados de di\u00e9sel podr\u00e1n entrar diariamente a Gaza desde Egipto, a trav\u00e9s del paso fronterizo de Rafah, en una concesi\u00f3n ofrecida ante las presiones internacionales para que permita la llegada de combustible a la Franja, un elemento necesario para la generaci\u00f3n de electricidad y el funcionamiento de muchos servicios civiles b\u00e1sicos, como los hospitales.\u00a0\"El Gabinete de Guerra aprob\u00f3 por unanimidad una recomendaci\u00f3n conjunta de las Fuerzas de Defensa de Israel y del Shin Bet (servicio de inteligencia interior) para cumplir con la solicitud de Estados Unidos y permitir la entrada de dos camiones cisterna di\u00e9sel al d\u00eda para las necesidades de la ONU de apoyo a la infraestructura de agua y alcantarillado\", asegur\u00f3 un funcionario del Gobierno israel\u00ed.Mientras tanto un convoy de 40 camiones de ayuda humanitaria entr\u00f3 en la Franja a trav\u00e9s del paso fronterizo de Rafah, por donde salieron 30 palestinos heridos que recibir\u00e1n tratamiento en Emiratos \u00c1rabes Unidos, informaron fuentes humanitarias a la prensa. Un miembro de la Media Luna Roja dijo en una entrevista que esos veh\u00edculos lograron descargar suministros m\u00e9dicos y alimentos, mientras voluntarios y trabajadores humanitarios organizaban la carga acumulada de cerca de 150 camiones en el paso de Rafah cuando el martes la agencia de la ONU para los Refugiados Palestinos (UNRWA) par\u00f3 su actividad por falta de combustible.Desde Israel, mientras tanto, algunos pol\u00edticos le siguen echando le\u00f1a al fuego: el vicepresidente de la Kn\u00e9set (Parlamento israel\u00ed), Nissim Vaturi, inst\u00f3 \"a quemar Gaza\" en un mensaje difundido en las redes sociales en reacci\u00f3n a la decisi\u00f3n del Gobierno de su pa\u00eds de dejar entrar ayuda a Gaza\". \"Toda esta preocupaci\u00f3n por si hay o no Internet en Gaza demuestra que no hemos aprendido nada. Somos demasiado humanos. \u00a1Quemen Gaza ahora, nada menos (que eso)!\", escribi\u00f3 Vaturi, del partido derechista Likud, que lidera el primer ministro Benjam\u00edn Netanyahu, en la red social X. Y\u00a0afirm\u00f3: \"\u00a1No permitan la entrada de combustible, no permitan la entrada de agua hasta que los rehenes sean devueltos!\".El avance de IsraelEn el plano b\u00e9lico, el Ej\u00e9rcito israel\u00ed anunci\u00f3 la captura y destrucci\u00f3n de un importante puesto de producci\u00f3n de armamento del grupo islamista Yihad Isl\u00e1mica Palestina, en el norte de la Franja de Gaza. Seg\u00fan un comunicado, las fuerzas israel\u00edes tomaron el puesto el jueves e incautaron numerosas armas que trasladaron en dos camiones, incluidas piezas de cohetes tierra-tierra Badr-3, piezas de drones y material de inteligencia del aliado de Hamas.Durante la operaci\u00f3n, los soldados fueron atacados desde un edificio con un misil antitanque y luego un helic\u00f3ptero israel\u00ed atac\u00f3 el lugar del disparo. Sin embargo, no dan cifras de bajas militares. La operaci\u00f3n dur\u00f3 doce horas y el puesto estaba situado junto a un juzgado\nde Gaza y un hospital turco.Los otros frentesEn la otra punta del mapa, en Cisjordania, al menos tres palestinos murieron y otros nueve resultaron heridos a causa de un ataque israel\u00ed durante una redada en Yen\u00edn, que, seg\u00fan fuentes palestinas, se extendi\u00f3 al principal hospital de la ciudad. Adem\u00e1s, el Ej\u00e9rcito israel\u00ed inform\u00f3 de que sus tropas mataron a dos supuestos terroristas palestinos que abrieron fuego contra un grupo de soldados. \"Dos terroristas llegaron hace poco en coche a la intersecci\u00f3n de Zeit, cerca de Hebr\u00f3n, y dispararon contra las fuerzas que operaban all\u00ed. Los combatientes del Batall\u00f3n de Reserva 8106 dispararon y mataron a los dos terroristas\", explic\u00f3 la portavoz de la polic\u00eda militar.En el frente norte de Israel, el grupo liban\u00e9s Hezbol\u00e1 reivindic\u00f3 13 ataques contra objetivos militares israel\u00edes, uno de ellos con drones, lo que supone una nueva intensificaci\u00f3n de sus operaciones en el marco del fuego cruzado que las partes intercambian desde hace seis semanas.El movimiento armado explic\u00f3 que sus acciones de este viernes tuvieron como objetivo siete \"grupos de soldados israel\u00edes\", un tanque y un destacamento de las fuerzas especiales del Estado jud\u00edo. Desde el pasado 8 de octubre, la formaci\u00f3n chiita e Israel est\u00e1n enzarzados en intensos ataques cruzados a trav\u00e9s de la divisoria entre ambos pa\u00edses, estallido que deja ya decenas de muertos, m\u00e1s de 300 heridos y 26.000 desplazados internos solo del lado liban\u00e9s."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/617858-xi-y-lopez-obrador-llevan-las-relaciones-entre-mexico-y-chin", "titulo": "Xi y L\u00f3pez Obrador llevan las relaciones entre M\u00e9xico y China \"a otro nivel\"", "cuerpo": "El presidente de\u00a0 China\u00a0\u00a0Xi Jinping expres\u00f3 su deseo de llevar la relaci\u00f3n entre su pa\u00eds y M\u00e9xico \"a un nuevo nivel\" tras reunirse con su par mexicano Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador este viernes en el marco de la cumbre del Foro de Cooperaci\u00f3n Econ\u00f3mica de Asia-Pac\u00edfico (APEC, en ingl\u00e9s), que se celebra en la ciudad estadounidense de San Francisco.El gobernante chino expres\u00f3 que otorga \"suma importancia al desarrollo de las relaciones binacionales\", seg\u00fan reprodujo la agencia de noticias Sputnik. Adem\u00e1s felicit\u00f3 a L\u00f3pez Obrador por los m\u00e1s de cinco a\u00f1os de su mandato en los cuales han avanzado en M\u00e9xico \"reformas e innovaciones, logrando importantes resultados en el proceso de desarrollo nacional\". Tambi\u00e9n manifest\u00f3 su disposici\u00f3n a trabajar con el l\u00edder mexicano para dar continuidad a una \"amistad tradicional de medio siglo y llevar las relaciones entre los dos pa\u00edses a un nuevo nivel\".Por su parte el jefe de Estado mexicano se\u00f1al\u00f3 que espera que la buena relaci\u00f3n entre ambos pa\u00edses contin\u00fae.\"En la reuni\u00f3n con el presidente de China, Xi Jinping, en San Francisco, California, reiteramos el compromiso de continuar manteniendo buenas relaciones en beneficio de nuestros pueblos y de nuestras naciones\", public\u00f3 en la red social X (ex Twitter)."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/617834-portugal-errores-en-la-investigacion-sobre-antonio-costa", "titulo": "Portugal: errores en la investigaci\u00f3n sobre Ant\u00f3nio Costa", "cuerpo": "Los errores en las escuchas y la decisi\u00f3n del juez de dejar fuera los delitos de corrupci\u00f3n y prevaricaci\u00f3n sembraron la duda en Portugal sobre si la Fiscal\u00eda se precipit\u00f3 con el caso que hizo dimitir al primer ministro Ant\u00f3nio Costa, pero la investigaci\u00f3n sigue abierta y todav\u00eda no se puede descartar una acusaci\u00f3n.El pasado 7 de noviembre Costa anunci\u00f3 que dejaba su cargo tras enterarse que estaba siendo investigado en un caso de supuesta corrupci\u00f3n en negocios relacionados con el litio y el hidr\u00f3geno, bautizado como \"Operaci\u00f3n Influencer\". \"Las funciones de primer ministro no son compatibles con cualquier sospecha relativa a mi integridad. En estas circunstancias presento mi dimisi\u00f3n al presidente de la Rep\u00fablica\", declar\u00f3 Costa ante la prensa.Por este caso la Polic\u00eda detuvo a cinco sospechosos, entre ellos el jefe de Gabinete de Costa, V\u00edtor Esc\u00e1ria --que ten\u00eda m\u00e1s de 75.000 euros escondidos en su despacho--, y su padrino de boda, Diogo Lacerda Machado.\u00a0Adem\u00e1s imput\u00f3 a los ministros de Infraestructuras, Joao Galamba, y Medio Ambiente, Duarte Cordeiro. Sin embargo, el fin de semana se descubri\u00f3 que la Fiscal\u00eda se hab\u00eda equivocado al transcribir una de las escuchas y hab\u00eda confundido al primer ministro con el titular de Econom\u00eda, Ant\u00f3nio Costa Silva. Seis d\u00edas despu\u00e9s de la dimisi\u00f3n, el juez instructor dej\u00f3 libres a los cinco detenidos en la operaci\u00f3n y consider\u00f3 que no hab\u00eda pruebas suficientes de pr\u00e1cticas de corrupci\u00f3n y prevaricaci\u00f3n.La Fiscal\u00eda, cuestionada Este giro de los acontecimientos gener\u00f3 dudas en Portugal sobre el trabajo de los fiscales e incluso muchos se preguntan si el primer ministro, al final, dimiti\u00f3 por nada. \"Hubo una precipitaci\u00f3n de la Fiscal\u00eda al interpretar las escuchas\", asegur\u00f3 a la agencia de noticias EFE el abogado portugu\u00e9s Pedro Falc\u00e3o, quien, aun as\u00ed, apunt\u00f3 que es necesario esperar porque pueden surgir nuevas pruebas.La \"Operaci\u00f3n Influencer\" desat\u00f3 registros en m\u00e1s de 40 lugares, incluida la residencia oficial de Costa. Toda la documentaci\u00f3n incautada tiene que ser minuciosamente analizada y la investigaci\u00f3n sigue abierta. As\u00ed, no se puede descartar que la Fiscal\u00eda encuentre nuevos indicios con los que convencer al juez de que efectivamente se trata de un caso de corrupci\u00f3n.La investigaci\u00f3n se centra en las concesiones de explotaci\u00f3n de litio en las minas de Romano y Barroso, un proyecto para la construcci\u00f3n de un centro de datos, desarrollado por la empresa Start Campus, y otro de una central de producci\u00f3n de energ\u00eda con hidr\u00f3geno, ambos en Sines. Portugal tiene las mayores reservas de litio de Europa y es adem\u00e1s el mayor productor del continente, pero destina este metal a la industria cer\u00e1mica y del vidrio. El litio puede ser utilizado para la fabricaci\u00f3n de bater\u00edas el\u00e9ctricas y es considerado clave en la transici\u00f3n energ\u00e9tica. Las ONG ambientalistas y parte de la poblaci\u00f3n local se opone a los proyectos mineros.Sobre la investigaci\u00f3n a Costa poco se sabe. La Fiscal\u00eda se limit\u00f3 a informar en cinco l\u00edneas de un comunicado que varios sospechosos hab\u00edan hablado de su supuesta implicaci\u00f3n en el caso por desbloquear procedimientos y que hay una investigaci\u00f3n aut\u00f3noma sobre el primer ministro dimisionario abierta en el Tribunal Supremo. Varios partidos pol\u00edticos instaron a que el Ministerio P\u00fablico esclarezca las sospechas, al considerar que ser\u00eda muy grave que un primer ministro haya dimitido si no son firmes. \"No sabemos cu\u00e1l es el tipo de delito que se est\u00e1 investigando\", record\u00f3 Falc\u00e3o, por lo que es imposible saber si la decisi\u00f3n del juez instructor compromete la investigaci\u00f3n sobre el socialista.Respecto al error de transcripci\u00f3n en una de las escuchas, que se refer\u00eda en realidad al ministro de Econom\u00eda y no al primer ministro,\u00a0Falc\u00e3o mencion\u00f3 que las equivocaciones de ese estilo no son inusuales, aunque subray\u00f3 que se podr\u00eda esperar que la Fiscal\u00eda fuese m\u00e1s cuidadosa en una investigaci\u00f3n tan importante. Por su parte, Costa neg\u00f3 haber cometido actos il\u00edcitos, pidi\u00f3 disculpas y se distanci\u00f3 de su antiguo padrino de boda, al asegurar que un primer ministro no tiene amigos.La institucionalidad y las eleccionesSea cual sea su final, el proceso ya dej\u00f3 un impacto negativo en la opini\u00f3n p\u00fablica. \"Este caso claramente agrava la falta de confianza en las instituciones, porque estamos hablando no s\u00f3lo del Gobierno sino tambi\u00e9n del poder judicial, con varias incongruencias en la investigaci\u00f3n\", dijo a EFE la polit\u00f3loga Isabel David. Falc\u00e3o agreg\u00f3 que la Fiscal\u00eda deb\u00eda haber sido m\u00e1s cautelosa, teniendo en cuenta que el caso afectaba a personas pr\u00f3ximas al primer ministro y la relevancia que iba a tener en la vida pol\u00edtica nacional. Las consecuencias ya son visibles, el terremoto pol\u00edtico deriv\u00f3\u00a0en la disoluci\u00f3n de la Asamblea y en la convocatoria de elecciones anticipadas por parte del presidente Marcelo Rebelo de Sousa para el 10 de marzo de 2024.El jefe del Parlamento luso, Augusto Santos Silva, afirm\u00f3 que las decisiones del presidente son leg\u00edtimas, pero defendi\u00f3 que no son necesarias cuando hay una mayor\u00eda parlamentaria cohesionada y estable.\u00a0\"En la pr\u00e1ctica significa que la Fiscal\u00eda, o parte de ella, puede determinar el tiempo de los mandatos pol\u00edticos, el tiempo de la agenda pol\u00edtica y el tema de la agenda pol\u00edtica\", advirti\u00f3 en una entrevista con el canal luso RTP. Tambi\u00e9n le pidi\u00f3 a la Justicia que acelere la investigaci\u00f3n.\u00a0\"Desde el 17 de octubre hasta el 10 de marzo van pr\u00e1cticamente cinco meses. Me parece tiempo m\u00e1s que suficiente para que la investigaci\u00f3n sea concluida y el conjunto de los portugueses sepa de la \u00fanica fuente de la que debe saber lo que realmente pas\u00f3\", aleg\u00f3.Tras la renuncia de Costa, que guiaba las riendas del Partido Socialista (PS) luso desde 2014, la formaci\u00f3n\u00a0tiene previsto elegir a mediados de diciembre a su nuevo secretario general, que ser\u00e1 adem\u00e1s el candidato a primer ministro en las elecciones de marzo. Los dos principales candidatos postulados son Pedro Nuno Santos, vinculado al ala izquierda, y el moderado Jos\u00e9 Lu\u00eds Carneiro, visto como m\u00e1s continuista. El vencedor no solo tendr\u00e1 que llenar el hueco que deja Costa, sino tambi\u00e9n deber\u00e1 convencer al electorado de que el PS merece seguir en el poder despu\u00e9s del estallido del caso de las supuestas irregularidades en los negocios de hidr\u00f3geno y litio."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/617898-odio-y-miedo", "titulo": "Odio y miedo", "cuerpo": "Ha sido una campa\u00f1a con muchas emboscadas, con asesores que aconsejan mentir a candidatos que afirman una cosa en primera vuelta y se desdicen en la segunda. Entre la primera vuelta y el debate y el respaldo del que sali\u00f3 tercero al que sali\u00f3 segundo, se presenta un panorama poco descifrable para el diagn\u00f3stico. Sobre todo ha sido una campa\u00f1a que llev\u00f3 a una mayor\u00eda menos politizada a fundamentar el voto en dos cuestiones emocionales: los que votan por bronca y los que votan por miedo. Asesores de baja moralidad y sin ninguna responsabilidad medi\u00e1tica aconsejan a sus clientes usar el discurso de odio, exaltado, despreciativo e insultante. Es el discurso que encaja con los medios hegem\u00f3nicos, acostumbrados al lenguaje de los servicios de inteligencia y las operaciones de falsas noticias o fake news. Es el tono y las consignas brutales las que capturan la atenci\u00f3n y permiten que un desconocido llegue r\u00e1pidamente a disputar la presidencia. No sucede as\u00ed porque sea un mecanismo democr\u00e1tico, sino todo lo contrario, porque obstruye la din\u00e1mica del debate de propuestas. Esa confrontaci\u00f3n p\u00fablica de proyectos deber\u00eda ser el proceso m\u00e1s honesto y participativo porque permite decidir sobre informaci\u00f3n real en funci\u00f3n de los intereses o las ideas de cada quien.  El discurso de odio es el que ha expresado con m\u00e1s claridad a la politiquer\u00eda que la sociedad rechaza, aunque queda disimulado en otros vicios del sistema pol\u00edtico que tambi\u00e9n son repudiados. El discurso de odio queda encubierto en una jugarreta de ilusionista porque se usa para criticar a la pol\u00edtica y no a sus aspectos deshonestos. De esa manera, el \u00fanico habilitado es el que critica y todos los dem\u00e1s quedan en el chiquero de los enga\u00f1adores. Pero el principal enga\u00f1ador, el m\u00e1s sucio de todos es el que elude el debate porque no puede afrontarlo y se escuda en el discurso de odio.  El discurso antipolitico construido de esa manera es esencialmente politiquero porque en ese punto ya es una construcci\u00f3n de asesores y supuestos especialistas a los que no les interesan moralmente el fin ni los medios. Y despu\u00e9s los mismos especialistas son los que aconsejan: \u201cahora hay que decir que no va a hacer nada de lo que prometi\u00f3, que esas eran ideas que se plantean para marcar un camino de largo plazo\u201d.  Una sociedad con problemas reales en la econom\u00eda por la inflaci\u00f3n y en su propia libertad de movimiento por la pandemia, es especialmente sensible a estos discursos de odio que captan la frustraci\u00f3n y la desesperanza por la no visibilidad de un futuro mejor posible. El discurso de odio tiene varias consecuencias que tampoco ser\u00edan deseables para el que lo emplea. En primer lugar, difunde el odio y sintoniza con grupos que van a los hechos y que son dif\u00edciles de controlar. En ese mismo momento, el responsable de lo que hacen esos grupos, es el que aliment\u00f3 el odio para usarlo como emblema pol\u00edtico. Y si se los investiga y se los castiga en la Justicia, habr\u00eda que hacer lo mismo con los responsables intelectuales.  Son grupos similares a los que en otras campa\u00f1as desfilaron con horcas con mu\u00f1ecos colgando, o los que arrojaron bolsas de consorcio con el nombre de sus oponentes a quienes amenazaban de esa manera en convertirlos en cad\u00e1veres. No haber castigado esas incursiones perform\u00e1ticas y haberlas naturalizado desemboc\u00f3 en el clima que propici\u00f3 el intento de asesinato de la vicepresidenta Cristina Kirchner.  La Justicia tuvo una responsabilidad que no asumi\u00f3 y menos cuando los jueces encargados de la investigaci\u00f3n del intento de magnicidio no quisieron incorporar como parte del atentado a los discursos de odio que lo promovieron. Para la jueza en cuesti\u00f3n fue un grupito suelto de marginales a pesar de que se sostienen en un discurso identificable y est\u00e1 comprobado que tuvieron sustento por parte de empresas identificadas tambi\u00e9n.  Si fueran \u201cloquitos sueltos\u201d, la campa\u0144a electoral no hubiera tenido el nivel de violencia verbal que tuvo, ni se hubiera producido la catarata de amenazas. La chef Paulina Cocina, la actriz Dolores Fonzi, la presidenta de la C\u00e1mara de Diputados, Cecilia Moreau y el dirigente de la juventud radical Agust\u00edn Rombol\u00e1, entre muchos otros, fueron amenazados por haber expresado sus preferencias electorales.  \u201cEl Falcon verde pasa la semana que viene\u201d, le escribieron a Rombol\u00e1. Varias de las amenazas que circularon tuvieron esa connotaci\u00f3n, porque no se trata de un terror imaginario, fant\u00e1smico, sino de un terror posible. El terrorismo de Estado no est\u00e1 en el terreno de lo on\u00edrico sino que forma parte de la experiencia hist\u00f3rica argentina. La dictadura fue al rev\u00e9s al principio, con un discurso de normalidad \u2014casi de padre de familia\u2014 se practicaron todas las atrocidades. Pero cuando la crueldad y la bestialidad quedaron al descubierto con los juicios, el miedo informe se corporiz\u00f3, el discurso se sac\u00f3 el disfraz y se convirti\u00f3 en amenaza. El discurso de odio en pol\u00edtica y en Argentina se emparenta inevitablemente con la dictadura. Por eso tantos genocidas presos se sintieron representados por esa diatriba. Al mismo tiempo fueron vandalizadas las baldosas en la puerta de las escuelas que llevan los nombres de los estudiantes desaparecidos. Y tambi\u00e9n se vandaliz\u00f3 la Universidad Nacional de Cuyo. No es casual que los objetivos de estas agresiones sean centros educativos. La educaci\u00f3n es la ant\u00edtesis de esta pr\u00e9dica del odio. La diatriba y el odio como estrategia pol\u00edtica buscan ocultar lo que expone la educaci\u00f3n al racionalizar el conocimiento. Otra consecuencia de los discursos de odio, es que adem\u00e1s de captar y amplificar la bronca latente, generan el miedo, que aparece como rechazo ante la amenaza. No es parte de la enfermedad, sino una reacci\u00f3n de salud ante una amenaza real, no imaginaria. El odio genera miedo y tambi\u00e9n resistencia y no como reacciones puntuales aisladas sino como anticuerpos ante una infecci\u00f3n que amenaza con extenderse.  La consecuencia final es una sociedad que se debate entre el miedo y el odio como sucede en situaciones extremas de dictaduras o guerras, cuando no es el caso de la Argentina actual. La campa\u00f1a que culmin\u00f3 ayer se fue desplazando hacia opciones m\u00e1s parecidas a un contexto de guerra o de crisis terminal. Hay una crisis real, que no se puede negar y que est\u00e1 en la base de ese discurso de odio. Pero no es terminal, es una crisis con salidas y el gran desaf\u00edo hubiera sido discutirlas y confrontarlas en un marco razonable.  La diatriba cargada de odio no busca aclarar, sino confundir. La campa\u00f1a mostr\u00f3 a un pa\u00eds que no termin\u00f3 la escuela primaria de la democracia. Para los que estuvieron m\u00e1s cerca de la pol\u00edtica fue claro que estaban en juego dos proyectos de pa\u00eds, pero para la mayor\u00eda se dividi\u00f3 entre la bronca y el miedo. Fue una campa\u00f1a que no deber\u00eda repetirse por m\u00e1s antag\u00f3nicas que sean las propuestas. No existe el consenso absoluto, hasta hay diferencias entre las dos personas que forman un matrimonio. Siempre hay contradicciones y puja de intereses. Pero se trata de confrontar y debatir en un marco razonable como parte del juego democr\u00e1tico."}
]